<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>任任的藍色虛空</title><link href="http://blog.poren.tw/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.poren.tw/atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.poren.tw/</id><updated>2018-09-04T04:47:00+08:00</updated><entry><title>處暑</title><link href="http://blog.poren.tw/2018/09/04/post-summer/" rel="alternate"></link><published>2018-09-04T04:47:00+08:00</published><updated>2018-09-04T04:47:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2018-09-04:2018/09/04/post-summer/</id><summary type="html">&lt;p&gt;動態回顧開始出現在布鎮獨立闖蕩的日子。南瓜香料 (pumpkin spice) 拿鐵、晴空萬里的丘陵、在鎮上市集採買的身影恍如隔世，在國外設定好目標、彷彿一落地就能蛻變成蝴蝶的自己，不知不覺也再次消磨陷入過去的窠臼裡。究竟還是這座城市太過喧擾、還是只是在人際網絡之中又開始忙於實質上未能推行自己前進的瑣事呢？其實自己也沒有個很好的定論。🤔&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;覺得在布鎮最開心的是有比自己在人生道路已經領先許多的台灣學長姐可以一起&lt;ruby&gt;諮&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;ㄏㄨㄞˊ&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;詢&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;ㄧˊ&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;&lt;/ruby&gt;人生，無論是選擇專注於學術、通過國考執業、或是首當其衝的在科技領域擔任法務，都承蒙幾位學長姐願意花時間協助我找方向。在重新踏上浮島之際，也是以為只要辦好學分採計、盡快拿到民訴下的學分，就能愉快開始準備申請研究所；而不論是往何方就業，未來的道路終將柳暗花明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過意外的在放棄輔系、準備辦離校的時候被註冊組攔了下來，說是學分採計被課務組翻盤了。（扶額）與此同時在暑假轟烈進行的是 106 學年度第二學期的選舉訴訟，以及老家一些案件糾紛；深陷在通勤、列印、爭執、撰狀的迴旋裡，和偶一湧起的憤慨或疲倦欲拒還迎的方塊舞，不斷的提醒自己要繼續抱持對世界希望的言行為善。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;ruby&gt;這個世界，似乎仍然試著想將我馴服&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;まだこのせかいは、僕をかいならしてたいみたいだ&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;&lt;/ruby&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不過也很感謝身邊的朋友家人仍然接住自己，在搖曳的鐵道上、恍恍惚惚的夜以繼日裡裹著暖毯，從蜿蜒的山道眺望粼粼濤湧的海洋；正視了終究是人而不是道德合約的存在，退後幾步蓄養力量、再重新跨步前行，大概也是面對從不對等的世道最逆來順受的掙扎了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就當作是改變的契機吧，作為人生道路上的數位牧民。(・ω・)&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>楓香拱道的小鎮</title><link href="http://blog.poren.tw/2018/04/16/a-town-in-maples/" rel="alternate"></link><published>2018-04-16T14:00:00+08:00</published><updated>2018-04-16T14:00:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2018-04-16:2018/04/16/a-town-in-maples/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Things start and things end, and isn’t it lovely in theory? But
I could never be ready for this.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;


&lt;p&gt;地平線遠方的丘陵上是寡言的鐘塔。沒有盡頭的鐵軌與錯落著蒲公英的枯草，在夏日午後雲絮間的柔光裡，安靜得彷彿靜物畫。除了微風擦過頰間的微小窸窣，天地好似皆凍結於橫亙的連綿日光中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此時此刻，橫越了半個地球，在中緯度大陸的某處丘陵的十字路口前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太忙碌於仕事了&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>寒食</title><link href="http://blog.poren.tw/2018/03/29/shivering-spring/" rel="alternate"></link><published>2018-03-29T20:41:00+08:00</published><updated>2018-03-29T20:41:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2018-03-29:2018/03/29/shivering-spring/</id><summary type="html">&lt;p&gt;晚間十點的辛亥路，路燈透過行道樹的枝枒把人行道照了個昏黃晃。隆烈的、低沈的、嘶啞的，此起彼落的引擎轟鳴伴隨著偶爾的碟煞，織成了瀝青之上綿長不絕的光跡；基隆路像是觸手可及的訊號纖，橘藍色的光龍乘載著城市的生命迴轉於路由間，在不眠的城市裡轉往下一個節點。戴著耳機沿著紅磚矮垣徒步，縱然提滿了中氣引亢頌唱，猶如涓滴落入瀑布般，在塵染的夜色下發不出一點足以辨識的聲響。在嘈雜如失色空殼的場景裡，路口的燈號忽然一下閃動，壓著尾秒的車輛顛簸穿過人行路口。而後轉黃，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紅燈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;窣窣——。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僵直的夜晚彷彿在這片刻的寧靜下長長舒了口氣。冽風自農場的田野間刮起，水色的氣流混合著野草與槴子花的芬香，耳際再次傳來了輕快的旋律聲。圍牆裡的苗圃一片漆黑，松梢上掛著描圖紙色的月亮和不知從何方撈起的星子，有那麼一瞬間彷彿又站在了有鐘塔的小山丘上，在微涼的寂寥中仰眺夜空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而後時間暫停的魔法耗盡，燈號轉綠，饜夢的金龍仍舊在日落已久的城市裡呼嘯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;什麼時候才能自在的在歸途中歌唱呢。&lt;/em&gt;自己忖道，在亙轉不輟的光腕間繼往回家的方向。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>玉米田的路途上</title><link href="http://blog.poren.tw/2018/01/24/on-the-way-toward-cornfields/" rel="alternate"></link><published>2018-01-24T22:13:00+08:00</published><updated>2018-01-24T22:13:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2018-01-24:2018/01/24/on-the-way-toward-cornfields/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人生是高速公路，我是趕路的&lt;del style="display: none"&gt;烏龜&lt;/del&gt;車。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;正式和二十二歲告別的那天，克夫拉維克機場還是凌晨三點，逡巡的清潔人員輕步走過熟睡的旅客，窗外是深邃得看得見萬千星辰的長夜。坐著的金屬長椅對面是絢爛的耶誕樹，搖著筆桿裁下一塊景物、押上日期投遞，待歸程接收一抹在旅途中不斷變化的自己。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;忘記一開始是什麼原因促使自己去投交換了。或許是覺得機會難得，或許是為了免修而去考了英文檢定、又覺得似乎不該浪費成績；在大三錯過一次時程後，終於在大四一鼓作氣的張羅起申請所需要的資料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;學校的交換學生薦送分為校級與院級，雖然要求的資料類似，但時程、名額、方式與限制都不一樣；獲得推薦資格後，又要再準備對方學校的申請資料，與遠在地球另一端的國際辦公室來往張羅簽證，跑各式各樣的醫療與保險證明和打疫苗。細碎卻又明確的小事情成了這段期間的每日任務，離開國境也成為順理成章卸下許多職務的理由，生活中的待辦事項朝著既定的期限運轉收斂著。直到前一天清晨還在張羅行李，收成了一籃長輩親友的祝福、封箱，然後在緩揭的旭沐中駛向機場。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;米路&lt;/strong&gt;，戲謔地用來雙關「米國」與「玉米田」，收集了些交換路上見聞的記憶片段。不確定能寫成幾篇，但如果心有餘力的話，總是希望記下這段對自己而言充滿重要意義的時期吶。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>大雪</title><link href="http://blog.poren.tw/2017/12/09/under-the-pink-sunset/" rel="alternate"></link><published>2017-12-09T02:59:00+08:00</published><updated>2017-12-09T02:59:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2017-12-09:2017/12/09/under-the-pink-sunset/</id><summary type="html">&lt;p&gt;在粉紅色的天空下，除了臨近枝頭上的烏鴉遠近交鳴，四周寂靜得一切無聲。車流在已成剪影的電線桿列成的蜿蜒狹路上前進，偶爾傳來一陣長嘯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 歲又 11 個月的我站在出生的星球的另一端，裹著厚厚的圍巾，在零下的田野間仰頭望著螢光般調酒的日落。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;也說不清楚投交換的時候心底是什麼原因。第一年意外錯過申請時間，第二年想著沒投投看似乎有些可惜；對慘澹的 GPA 和競爭的校內名額不抱持太大期望，卻又卯足了勁在準備文件，在唯一的理由是不要浪費 TOEFL 的情況下也就迷迷糊糊的推上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也是獨自到遠方生活，才切實的在心境上獨立自主了吧。第一次煩惱菜色與剩料，打點起採買與洗衣服的時程；煮好一壺熱茶、踩著拖鞋，在 -8°C 的丘陵上追著閃亮的獵戶座，聽著腳跟下霜脆的草地吱咯如秋收的稻梗田，等待凌晨四點可能降下的一場雪。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isn’t it nice to find youself somewhere different, whoah.
Why don’t you let yourself just be whoever you are.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary></entry><entry><title>秋分</title><link href="http://blog.poren.tw/2016/09/29/autumn-equinox/" rel="alternate"></link><published>2016-09-29T05:23:00+08:00</published><updated>2016-09-29T05:23:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2016-09-29:2016/09/29/autumn-equinox/</id><summary type="html">&lt;p&gt;酷暑漸漸自藤葉綴滿的紅磚牆褪去，涼爽得像檸檬水似的清風潑灑了白千層滿滿一樹梢。暮鏽沿著枝條向曲徑裡蔓生，樹蔭下的狹道只剩下藍橘色的餘暉與細聲蟲鳴。梗葉輕擦、螽斯低語，當月神的笛曲悄悄蝕過白晝，在新生的夜晚時分裡，彷彿又能從空氣中嗅到沼澤與奇幻故事的氣味。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;難以回想上一次打開部落格是什麼時候——龐雜的事物太多，人情事物像是繫於頸後的千絲萬縷，隨著生命迴轉於莫伊萊巍峨的碾魂磨裡。深怕任何一條線斷了，只好跌跌撞撞的繼續前進，磨得脊骨發出喀拉喀拉的響聲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿著部落格的篇章往前回溯，在文字建構的臺北城街角和那個眼神澄澈、生命裡只有程式的自己擦身而過。大學的生活花費了最多時間在人的事務上：如何鼓勵身邊的人投入貢獻、如何與意見不同的人溝通、如何與行政處室交涉爭取學生權利、如何化解人與人之間的衝突與情緒積累，都在飛逝的日曆天中堆砌經驗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而當決定撐起公職務，將自給自足的小世界奉獻予宇宙之精神時，生命也漸漸錮於職務而不自知。一如溶液充填賦予容器意義，卻亦由容器形塑形狀，作為社長，我與夥伴們將一個新創社團拉拔成具有重要性的地方社群；在&lt;del&gt;暴民代表&lt;/del&gt;部長的任期裡，每一個白晝與夜晚都奉獻給會議與投訴案。對於實習、考試、升學、抑或未來的人生規劃，總是以距離自已還遠而不斷推遲思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到蛻下厚重的錦織外袍、不再受頭銜所制約之時，才真正問起鉛華滌去的自己，所要追求的是什麼呢？在眾人期望的角色中生活了兩年半，是時候對所剩不多的大學生涯作出安排了。輔系、交換、實習、考研、國考，縱使耗盡了修業年限也無法一網打盡，課業上所需的投入也不同以往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是乎默默在筆記本扉頁寫下提醒，「&lt;em&gt;此時此刻，我只為自己而活。&lt;/em&gt;」該開始對自己負責了吶。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>大雪·走過</title><link href="http://blog.poren.tw/2014/12/11/heavy-snow/" rel="alternate"></link><published>2014-12-11T21:34:00+08:00</published><updated>2014-12-11T21:34:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2014-12-11:2014/12/11/heavy-snow/</id><summary type="html">&lt;p&gt;大雪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日光隱翳，冬雨細碎的粉刷這盆地。蒼穹面色沈重，一團團冷冽的抑鬱在地面凝滯，為凡間的每一寸街道蘸滿溼寒的孤獨。林地已經隱匿在夜色之中，我打教室門邊緩緩走過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;已經是第幾次在課上分神了呢&lt;/em&gt;，方格紙上 UI 草圖與霍姆斯法唯實主義縱橫交錯；相當因果、非財產利益、責任範圍，不知道錯過了幾次的債總課堂上，散漫抄寫著早因脫節而無法理解的案例內容。鐘聲將思緒自虛空中曳回，將雜滿思緒的筆記本闔上收好，而後歎氣——面對景仰的教授心中卻只求及早解脫，廢弛課業的愧疚感卻瞬息為潮水般湧入的待辦事項掩埋而過。&lt;em&gt;這樣的我適合待在法學院嗎？&lt;/em&gt;弄春池畔藻荇凋盡，我瑟縮在大衣裏穿過寂靜的庭園，像一葉迷失的帆，臨著寒風劃過無垠的黑暗。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;然後我朝德田館前進。落葉在呼嘯聲中斷裂墜落，有座發散溫暖黃光的窄小入口。我猛地推開門扉——帶有機房氣味的暖流迎面拂來，緊蹙的眉頭傾刻舒緩，彷彿只有在此地才能消彌一切不安。鑽進地下室轉了一圈，玩遊戲的、拉扯鈴的、算數學的人群聚在交誼廳各處，話題裡談論著新一季的演算法競賽，桌上擺開的是陌生的計算過程與題本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我突然意識到我永遠不可能屬於這裡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我或許可以用全部的修業年限，換到一張雙主修的畢業證書；實務實作經驗能讓我在高年級課程中披襟斬棘，穩坐領域核心的數學，卻成了心力費盡也難以超越的天花板。當望著演算法設計與分析的課後證明題發愣；當被教授以外系生為由，拒絕系統程式設計的加簽；當主科不及格的代價，只能兌得資料結構與演算法的 C-——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我決定放棄掙扎，拋下對這科系剩下的眷戀與寄望。如同夸父終於察覺自己怎的奔跑都無法成為太陽，葛里高爾屈服於社會對己身存在的形塑。呆站在空無一物的飛機草坪旁，我對著嶄新的社科院圖書館發怔：既然註定不會安於科系的二分岔路下，那麼大道之外、名為非典型的小徑，又將通向何方呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許過往看似曲折的經歷，正是面對人生這道難題的廣度優先搜尋法吧。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>綻放的向日葵</title><link href="http://blog.poren.tw/2014/03/25/constitution-in-sunflower-movement/" rel="alternate"></link><published>2014-03-25T23:20:00+08:00</published><updated>2014-03-25T23:20:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2014-03-25:2014/03/25/constitution-in-sunflower-movement/</id><summary type="html">&lt;p&gt;如果寫成超簡化的論證應該會被挑毛病，而且解釋憲法也不是算數學，不過我說個大概。過幾天會慢慢補齊前後文與論點。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;(1) by 大法官釋憲329號，不論是條約或是協定「涉及國家重要事項或人民之權利義務且具有法律上效力者」，「除經法律授權或事先經立法院同意簽訂，或其內容與國內法律相同者外，亦應送立法院審議。」其中因為大法官不敢說台灣與中國是國與國關係，所以不解釋那塊，但可以確立重要性原則與法律保留原則是判斷需送立院審議與否的根據。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2) 行政院之立論為兩岸人民關係條例第五條第二項「協議之內容涉及法律之修正或應以法律定之者，協議辦理機關應於協議簽署後三十日內報請行政院核轉立法院審議；其內容未涉及法律之修正或無須另以法律定之者，協議辦理機關應於協議簽署後三十日內報請行政院核定，並送立法院備查，其程序，必要時以機密方式處理。」之「無需另以法律定之者」，而逕行主張兩岸服務貿易協議為一行政命令，只需備查云云。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(3) 然而根據釋字第443號及 (1) 得知之法律保留原則，可以知道對人民權利義務有實質影響者必須以法律定之， (2) 之論點顯為錯誤。又，服務貿易協議涉及稅法之相關配套修正，並無所謂「未涉及法律之修正者」，因此 (2) 並不足採。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(4) 綜上所述，行政院之論述與前開憲法意旨不符，實屬違憲。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;2014/12:   回顧大一的法律論述，覺得當時對法體系的理解實在很青澀呢。三一八對整個法律系、甚至是社會大眾全體，都是一次思想與價值的衝擊；在青島東路、議場、舊社科院禮堂度過的那些夜晚，對未曾深刻體會國家暴力的我們而言，更是褪去服從權威迷思，重新思考國家與人民角色定位的轉捩點。謹以後記自勉。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>起飛的十九歲</title><link href="http://blog.poren.tw/2014/01/04/nineteenth/" rel="alternate"></link><published>2014-01-04T23:55:00+08:00</published><updated>2014-01-04T23:55:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2014-01-04:2014/01/04/nineteenth/</id><summary type="html">&lt;p&gt;十九歲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;介於完全責任與完全行為能力間的尷尬數字；比十七更熱鬧、卻更寂寞的年齡。好比茶湯，色澤如水、卻難以敘明其確切滋味。少了對青春的歌頌、多了對未來的迷惘；也因為離跨年不到數日而已，往年似乎也與觀古鑒今脫不了關係。翻翻部落格，追溯前幾年的生日，我在做些什麼？&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;十八歲，刑事成年，當時戴著螃蟹帽、牛飲調酒的濟城墨客，正為了角逐國際科展的名次而奮力著；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十七歲，陷在彷徨的社團與班級人際關係中，萬沒想到隨著畢業已迎刃而解；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十六歲，正從基測陰影走出的那個小傢伙，在臺南的星空下暗暗立下發揚成功之誓；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十五歲，孤獨的困在邊境城市的車流中，一小時的通勤裏無盡的眺望，是升學的寫照；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十四歲，第一次學會騎單車，跟著五七好友到三峽跨年，第一次體會到同儕生活的愉快；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十三歲，藍色虛空創站，和數學奮鬥的樣子，跟高中怎麼有異曲同工之妙呢。（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許真的如人所云，歲數越大、越不在乎實際的數目；然而在數字變成三個音節以前，整理七年來在網路上遺落的印記、於生活中的體悟，有什麼是我想留下的？又有什麼事值得我反思的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隱藏起新世紀、虛空國際版、綠葉隨筆，搬遷至 GitHub，將不少舊文章退注為草稿，或許也是對自己過去生命的重新省視吧？過往棘手的困境，在境界、層次提升後，又是那麼的微不足道；也因此鉛華洗盡，隨著不斷的 challenge-response 挑戰自己的極限，而後逐漸淘洗出最真切的自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期末考前夕溜出天龍城，第一次身為大學生度過自己的生日。我是柏任，是個在法學院寫程式的古怪法律人；我是 RSChiang，是個在部落格寫法緒報告的資訊人奇行種。感謝每位在網路、在實體世界跟我一起度過的朋友，也感謝這個陪伴我多年、不斷變換形式的藍色虛空。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>圍城裡的春天：法律判決與文學</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/12/29/essay-spring-in-a-chained-fortress-law-verdict-and-literature/" rel="alternate"></link><published>2013-12-29T17:01:00+08:00</published><updated>2013-12-29T17:01:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-12-29:2013/12/29/essay-spring-in-a-chained-fortress-law-verdict-and-literature/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「請閱讀雲林地方法院91年度易字第258號刑事判決、台南高分院91年度上易字第985號刑事判決，比較二者的敘事風格，並另舉一裁判書為例，說明你認為裁判書應有的敘事風格。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一學期的法學緒論，敦促我寫了幾篇報告、思索過不少法律與社會的摩擦與競合，而學期末的最後一次作業，則是關於法律與文學表現的議題。課堂上受 RCA 毒害的阿姨、阿嬤，以及工殤協會為他們所做的口述歷史（《拒絕被遺忘的聲音》），則又是另一回故事了。&lt;/p&gt;


&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;劉登河是一位以撿拾廢五金維持生計的社會邊緣人。在民國 91 年間，他闖入了萬有紙廠的廢料堆置廠，將價值大約 100 元的廢鐵線搬上拾荒車，意圖變賣換取生活所貲。然而若要回收利用鐵絲，便先需將粘黏的大量塑膠屑燒燬融化、再剪斷搬運——登河先生正是在放火、毀損、竊盜等多項罪嫌的情況下由檢察官偵查起訴，並面臨累犯最低七個月、放火最高七年以下可能的有期徒刑。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;一、追跡法官的思緒&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;關於雲林地方法院判決&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【91,易,258】&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「丙○○在法庭內等待叫喚的大部分時間，一直垂著頭，垂得很低，站起來說話時也沒有抬眼瞧著法官。他有嚴重口吃，說起話來，舌頭堵在上下齒緣，久久吐不出音來，臉部扭曲，深深的紋路，就更深了。一句話要說非常的久，而且說得非常的辛苦，法官又聽不太清楚。問他上學到那種程度，他表示唸到小學畢業⋯⋯」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在這份刑事判決書中，林輝煌法官運用大量的修辭與敘事，在制式的判決書框架中引入寫作手法，試圖將被告的情狀清楚地記錄於判決書中。不僅首開「抒情判決」之例&lt;sup id="fnref:liberty"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:liberty" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，更引起司法人員的熱議與波瀾。承載著前科的背後，當事人的說法是什麼？「自從我被關了一年九個月回來後⋯⋯雖然我有口吃、找不到工作，但我還是意志很堅定，不再當小偷了，所以只好騎著三輪車到處撿廢鐵罐或紙類。」林法官細膩的整理了被告的背景、母親的供述、作出判決的歷程與考量，最後贊以：「法官願意相信，除非極度、極度的不得已，他會選擇有尊嚴的方式活下去⋯⋯上蒼悲憫，願容卑微生命在這塊土地喘息。檢察官慈愛，願為可憐小人物委屈。」判決罰金三百元，得易服勞役，以三百元折算一日。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二、壁壘中的語言&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;關於臺灣高等法院臺南分院判決&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【91,上易,985】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相較之下，臺灣高等法院臺南分院刑事第七庭所著的判決書，則較接近法院的標準用語，並以不少篇幅檢討原審之考量：「（原判決考量公訴人可能上訴，）本應為無罪之諭知而強為有罪判決，容有適用法則不當，而有入人於罪之虞；又⋯⋯以輕罪相繩，非但有違罪刑法定主義，尤非刑罰權之正當行使，且均有判決主文、事實與理由矛盾之違法。」並認為被告「恃媒體寵愛而驕縱，其母⋯⋯第一次開庭協同被告到庭時，即質問本院為何傳喚被告到庭，庭訊完畢復表示以後傳喚被告將不再到庭⋯⋯俱足見其藐視法庭。」判決書以原審、雙方之主張交互比對，並逐條或解釋、或駁斥，或許可視為邏輯縝密的法院文體。最後認為無法證明放火、毀損等罪，然而依然以刑法§321加重竊盜罪，處有期徒刑五個月，得易科罰金，並沒收鐵剪。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;三、城中綻放的花朵&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;前項判決之比較&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人文關懷式的筆法，於判決中是否恰當？參考美國聯邦第六巡迴上訴法院的判決書&lt;sup id="fnref:usa"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:usa" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，我們不難發現在這起運毒案中，法官以淺顯的語言敘述通案，縱然博引判例，仍不失其語言之平易。其以報導文學手法描寫全案之經歷，不僅清楚、甚至不必修習過英美法，也能了解法官的審案邏輯脈絡。在第一項所提及之雲林地院判決中，法官捨判決之標準語體，以簡單、柔軟的用詞，將無法為邏輯推演、量化的被告收錄於判決書中，讓未曾了解事件始末的我們，能以同理心度量、並贊同其認定；另一方面，高院臺南分院的判決書，文字清楚明確、論點縝密，著實建構了法院的權威、顯示司法邏輯清楚的一面。然而，這般「文言」的判決，真的能為民眾所接受嗎？&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;結語：法院與網路時代&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【98,北消簡,17】【99,訴,559】【101,簡上,115】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再舉戴爾電腦（DELL Computer）於民國 98 年 6 月間標錯價事件的判決書為例，法官於標準判決語體外，另外補述以：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「再者，本院忝為網路『鄉民』，於被告發生系爭標價錯誤事件斯時，亦親身參與其在 PTT、Mobile01 等 BBS 社群及網路論壇所引發之盛況，並親眼見諸多網友、鄉民於網路上藉此標價錯誤瘋狂下訂之『戰況回報』，本件被告固未能舉證原告訂購系爭商品，同係基於此藉被告之錯誤標價而貪小便宜、給大企業一點苦頭，甚至落井下石而得利之心態⋯⋯亦即，此時消費者即多有可能被認定係出自於『我也知道你不會履約，但是還是可以來賭一把，賭輸了也沒損失，賭贏了就賺到了』的心態，更使法院易為消費者對賣家之網路標價展示亦可知其僅為要約引誘之認定。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不難見到在判決書上藉由融入法官己身之背景與經驗，不僅能以更淺顯的方式說明原委，案件外的他人也容易透過口語化的譬喻，體會通案裁定理由之旨趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後再回到原先的問題，判決書應有的敘事風格是什麼？或許術語著實能夠堆砌法律的「圍城」，樹立司法的獨立、凌駕、慎重；然而在網際網路普及、政府資訊公開化的時代，法律人不僅需要與時俱進的認識社會，知識的普及更逐步重新定義了司法象徵的權威。或許簡單、清楚、淺顯、妥善使用敘事與文學手法的判決書，更能提升公眾對法院的肯定程度、影響人民對於法院的信任，甚至進一步的破除司法神秘的面紗。大法官們於釋憲已趨漸平易，作為人民與司法接觸的第一線，法院的判決又何嘗不能如此呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:liberty"&gt;
&lt;p&gt;蘇恩民（民 91 年 8 月 20 日）。&lt;a href="http://www.libertytimes.com.tw/2002/new/aug/20/today-c1.htm"&gt;〈抒情判決書 震撼司法界〉&lt;/a&gt;。自由時報。&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:liberty" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:usa"&gt;
&lt;p&gt;No. 09-6497 &lt;em&gt;United States v. Skinner&lt;/em&gt;. Available at &lt;a href="http://www.ca6.uscourts.gov/opinions.pdf/12a0262p-06.pdf"&gt;http://www.ca6.uscourts.gov/opinions.pdf/12a0262p-06.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:usa" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary></entry><entry><title>大雪</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/12/10/winter/" rel="alternate"></link><published>2013-12-10T03:13:00+08:00</published><updated>2013-12-10T03:13:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-12-10:2013/12/10/winter/</id><summary type="html">&lt;p&gt;倏忽成為法律人已經兩個月餘了。開學至今，抱著《權利分立》與《簡明六法》往來活大與系館，在系上的新生活是活躍而充實的；卻又隱藏身份跑去博理館打零工，延續自己的電資生涯。在如此鄰近的兩系過著雙重身分，最終還是會被知曉的：隨著越來越多同學在後門的咖啡店撞見我拎著筆電寫程式，無法避免地在充滿好奇的眼光中必須回答，「&lt;em&gt;你是否真的想唸法律？&lt;/em&gt;」&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從踏進辛亥路黑森林的第一天，以文貞老師的課為始，我便知道我做了正確的選擇。帶領你重新審視體制的師長，思路清晰的同學，追尋邏輯、挑戰信仰的文字遊戲——早在國中階段，我便知道自己對規範有異樣的熱情；然而在申請入學落馬前，我從來沒有正視過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相對的，在電資學院打工，讓我重新思考對於資訊的熱誠於何。漸漸的我體悟到，身為開源人的那份熱情，如何造就了我的程式歷程；我在商業專案的投入又是如何的意興闌珊。資訊產業的複雜度遠超過兒時的想像，這樣的工作，我會願意投入未來三十年的時光嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;縱然只是新生程度的觀察，然而大學的確使我自「身為學生」的舒適圈中甦醒，而認真規劃起未來的目標。迴旋於學生會、系學會、工會是快樂的，SITCON 也仍有需要我協助的地方；生活縱然忙碌，咬咬牙關、想起新生書院的營歌，也該為自己的熱誠努力。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;也許會疲憊、也許會心碎、也許變得狼狽，都要自己去面對——&lt;br /&gt;
也許你十九歲，很青澀但不再是小鬼；有夢就去追，別讓明天的自己後悔⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;既然知道自己還是掛心不下，或許會拚個輔系資工吧？同時領先兩個領域是困難的，接下來的三年半大概只會愈趨辛苦。然而生命總是無法預料：下一塊巧克力是什麼滋味，我們又如何能知道？（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;象徵大雪的季風，也突如其來的登門拜訪了呢。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>短文：號角背後的省思</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/11/20/ntu-versus-concil-of-labor-affairs-explained/" rel="alternate"></link><published>2013-11-20T02:25:00+08:00</published><updated>2013-11-20T02:25:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-11-20:2013/11/20/ntu-versus-concil-of-labor-affairs-explained/</id><summary type="html">&lt;p&gt;「臺大 vs. 勞委會」行政訴訟案，縱使了解來龍去脈的人不多，但相信不少人都看過&lt;a href="http://www.coolloud.org.tw/node/76232"&gt;臺大工會發雞排&lt;/a&gt;或是相關的&lt;a href="http://www.coolloud.org.tw/node/76217"&gt;新聞稿&lt;/a&gt;了。在宣判臺大敗訴的時候，大家都以為是臺大工會的重要勝利；然而在判決書出來之後，才發現行政法院其實還是滿冗的啊（汗。）受前輩的委託，寫了一份以一般人為預設讀者的判決重點整理；希望對試圖了解臺大工會的處境與挑戰的人，有所助益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附帶一提，&lt;a href="http://goo.gl/pkRlfz"&gt;申請&lt;/a&gt;加入&lt;a href="https://www.facebook.com/ntu.laborunion"&gt;臺大工會&lt;/a&gt;才能為《工會法》的團體協商保障噢。&lt;/p&gt;


&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;【102，訴，742】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;臺北高等行政法院於11/7做出的判決，駁回了臺大對勞委會提起的行政訴訟，對臺大工會而言無非不小的勝利。然而此次的判決中，並沒有對「教學助理、兼任研究助理是否為雇傭關係」做出認定，也是各方將持續關注的議題。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;背景事實&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;教學助理（T.A.）、兼任研究助理（R.A.）、研究計畫臨時工，以下簡稱「助理」。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;101年1月20日&lt;/strong&gt;，「臺大工會」（工會 #1）向北市府申請成立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;101年11月5日&lt;/strong&gt;，北市府認為「助理」不具勞工身份，扣掉這些人之後人數不足，不同意工會 #1 成立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工會 #1 向勞委會提出訴願。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年1月7日&lt;/strong&gt;，換了另一批申請人，向北市府申請成立「臺大工會」（工會 #2）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年3月29日&lt;/strong&gt;，勞委會做成訴願裁定，認為「助理」具有勞工身份，撤銷北市府拒絕工會 #1 成立的行政處分。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年4月1日&lt;/strong&gt;，北市府核准臺大工會成立（工會 #2，也就是現行工會）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年6月11日&lt;/strong&gt;，北市府通知工會 #1 的申請人，因為已經有工會成立了，無法再向北市府提出設立工會的申請，所以不同意工會 #1 成立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;臺大不滿勞委會在訴願結果中認定「助理」具有勞工身份，提出行政訴訟。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;雙方陳述&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;這次訴訟中，臺大主張勞委會的訴願決定介入大學自治；承認「助理」的勞工身份，「將使大學無從教育學生榮譽感、責任心，」使得「師⽣倫常關係變質。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勞委會則主張，訴願結果只是承認「助理」與臺大的勞雇關係，僅牽涉到工會能否成立；至於是否適用勞基法，是私法上的爭議，並不在行政訴訟處理的範圍內。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;法院見解&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;法院則是於判決書中指出，工會的成立的確關係到臺大的利益，但因為這次訴願牽涉到的，是當初提出申請、而被駁回的「工會」，與後來成立的臺大工會是兩回事；無論判決結果如何，都不能阻止已經有一個「臺大工會」成立的事實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於教學助理、兼任研究助理及研究計畫臨時⼯（「助理」），無論是勞工身份的認定，或是公、私法的界定，法院認為並非雙方爭執所欲達成的目標（允許/阻止最早提出申請的那個「工會」的成立）；在這案件上再做爭執，也已經沒有實質的利益了，因此駁回臺大的告訴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;文言版本：訴訟標的為工會之成立、而非司法雇傭關係之爭；工會既已成立，則已無訴訟實益。欠缺權利保護之必要，爰由法院駁回臺大之訴。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;結論&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;綜上所述，行政法院並沒有碰觸到 TA、RA 的相關認定，僅認為工會已經成立而判臺大敗訴。或許期待法院能挺身表明立場，尚言過早；但就另一方面而言，行政法院並未否定勞委會訴願決定的效力：工會在訴願大戰中搶占的灘頭堡，在此次行政訴訟中暫且穩住了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於臺大後續是否墨守規見、繼續採取法律行動？抑或願意正視學生的勞動權益、轉與工會協商？相信不只是臺大工會，各校、乃至於關心高教的各界人士，無不冀望臺大能率先作則、保障研究生的勞動權益，方不負國人對臺灣最高學府的要求與期待。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>短文：抓住通姦的尾巴</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/10/27/essay-what-is-adultery/" rel="alternate"></link><published>2013-10-27T23:37:00+08:00</published><updated>2013-10-27T23:37:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-10-27:2013/10/27/essay-what-is-adultery/</id><summary type="html">&lt;p&gt;法律系的生活是忙碌且充實的。縱然大一少有時間放於課業，但課程中的詰辯、應答間對思想的衝擊，既新鮮又前所未有；著實足以令人卯起勁來，榨出八九個小時，完成一篇稚幼卻蓄積無數心力的報告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初次嘗試的題材就是通姦。或許是因為進度配合得剛好，或許是因為我對文字本就有執著，總覺得「解釋」是件十分有趣的差事。將法學院的生活命名為「桿秤人生」，某種程度上，也是由於對賴和手裏那把稱仔，有所掛心與感懷吧。&lt;/p&gt;


&lt;hr /&gt;
&lt;h5&gt;刑法第239條規定：「有配偶而與人通姦者，處一年以下有期徒刑。其相姦者亦同。」&lt;/h5&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;請解釋以下兩個法律概念，並說明所運用的解釋方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;「通姦」  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;與「人」通姦之「人」&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;一、「通姦」之法律概念為何？&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1. 字義解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「通姦」之法律概念，比起《刑法》其他規範，相對而言模糊得多。若以《教育部重編國語辭典修訂本》作參考，「通」作動詞解，為「男女間發生不正常的關係」；「姦」作名詞解，為「男女不正當的性關係。」而「通姦」一詞之確切定義，為「男女一方或雙方已有配偶而發生不正當的性行為。」&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. 比較法解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在比較法解釋上，美國紐約州《刑法》第255條第17款第1項&lt;sup id="fnref:newyork"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:newyork" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;規範：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A person is guilty of adultery when he engages in sexual intercourse with another person at a time when he has a living spouse, or the other person has a living spouse.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;明確指出通姦（Adultery）為「當己方或對方有存活配偶時涉入性行為，犯通姦罪。」&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. 體系解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;就體系解釋而言，我們能觀察到《民法》第1052條第1項第2款：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;夫妻之一方，有下列情形之一者，他方得向法院請求離婚：&lt;br /&gt;
二、與配偶以外之人合意性交。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;並可以此推論，於現行之法體系中，刑法第17章〈妨害婚姻及家庭罪〉所欲規範之行為，應當與上開《民法》條文所列舉之「難以維持婚姻之重大事由」一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又非合意之性行為，已有《刑法》第221條：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;對於男女以強暴、脅迫、恐嚇、催眠術或其他違反其意願之方法而為性交者，處三年以上十年以下有期徒刑。
前項之未遂犯罰之。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;4. 結論&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前述之三種解釋方向，唯有字義解釋與其他兩者有所出入。然而考量辭典定義與法律概念可能有之出入，綜合以上所述、取其公約，可將通姦解釋為「有配偶之人，與他人發生合意之性行為。」&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二、「通姦」的對象&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1. 字義解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先就字義面解釋，「與人通姦」之「人」理應為上述所言犯通姦罪者之對價方；由前述導出之「通姦」意涵，意即除其配偶外，與有配偶之人合意性交者。又根據《刑法》第10條第5項：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;稱性交者，謂非基於正當目的所為之下列性侵入行為：&lt;br /&gt;
一、以性器進入他人之性器、肛門或口腔，或使之接合之行為。&lt;br /&gt;
二、以性器以外之其他身體部位或器物進入他人之性器、肛門，或使之接合之行為。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;可知性交於現行法規上，並不對性別加以拘束，&lt;strong&gt;看似&lt;/strong&gt;未於通姦對象有明確規範或限制。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. 歷史及體系解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;然而就歷史解釋而言，根據立法院法律系統之立法紀錄，《刑法》第10條最早並無關於性交之相關定義。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追溯《刑法》第10條第5項之制定，始為民國88年為配合第16章〈妨害性自主罪〉之修正而增列；而觀察該次修法於第16章第221條之修正理由第1、第2點：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一、原條文中「姦淫」一詞其意為男女私合，或男女不正當之性交行為，不無放蕩淫逸之意涵，對於被害人誠屬難堪，故予修正為「性交」。&lt;br /&gt;
二、強制性交罪之被害人包括男性，故修改「婦女」為「男女」，以維男女平權之原則。  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;卻對「姦淫」設下了「男女私合」的定義。縱然民國88年之修法，並未對《刑法》第239條有任何變動；然而前述於字義解釋中，用以推論「通姦」之「性交」意義的法源基礎，卻是由一群認為「姦淫」是「男女私合」的立法委員所制定的。縱然我們可由修法理由第二點，看出修法者對男女平權原則之肯定；但僅依此推論「通姦之人」之實質意義並未對性別設限，尚有過度解釋之疑慮。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. 比較法解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;根據《佛州法學評論》所述，將同性性交排除於通姦罪外的判例，倚仗於一條或多條以下所歸納之立論基礎&lt;sup id="fnref:florida"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:florida" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需要兩名異性的性行為以構成法條規範之通姦罪；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;縱然法條並無要求行為本身始於異性，但所規範的、或法院解讀之性行為形式，僅可能發生於兩名異性之間；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;適用之法體系將通姦與肛交視作兩相異的違法行為；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法規規範模糊，且法院依賴普通法對通姦的定義，而非援引教會法之立論基礎。 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;若依此英美法體系之定義作檢驗，無論是前述紐約州《刑法》或是臺灣現行之《中華民國刑法》，無論同性婚姻合法與否，皆無將同性性交排除於通姦罪外之理由。縱然截至2011年為止，美國已有半數以上之州將通姦除罪化；然而在同性議題受高度關注的近代，尚保有通姦罪的各州法院對通姦之界定，無非具有一定程度的參考價值。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4. 結論&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「通姦之人」究竟能否囊括與通姦者同性之人？綜觀以上所論，縱然於歷史與體系解釋上，涵蓋同性「通姦之人」之立論基礎尚屬薄弱，然而就字義方面，法規並無對性別多作限制；就比較法解釋而言，亦可見規範用語之中性化，使得同性性交不被排除於「通姦」之定義以外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，客觀上現行法規「通姦之人」應當同時包含同性、異性之合意性交行為。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;結語&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通姦除罪化與否，國內社會爭議未平。然而在進行此次報告的推論過程中，不難發現我國對於性與婚姻之相關法規，仍缺乏一致且明確之定義；對同性、跨性等新興性別觀念，也未能跟進時代之腳步，於法規適用上予以清楚界定。過時的規範，難道就不可能因法官的主觀見解而侵害這些族群的權益？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身為繼起之法律人，是否應以更積極的態度促成法規範的更新？所學尚淺，但暗許自己於學成之時，能夠成為成為倡導法律多元價值的生力軍。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:newyork"&gt;
&lt;p&gt;N.Y. Penal Law § 255.17 Adultery.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:newyork" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:florida"&gt;
&lt;p&gt;Peter Nicolas, The Lavender Letter: Applying the Law of Adultery to Same Sex Couples and Same Sex Couples, 63 Fla. L. Rev. 97 (2011). Available at: http://scholarship.law.ufl.edu/flr/vol63/iss1/3&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:florida" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary></entry><entry><title>翻譯：如何辦個更多元的技術研討會</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/10/17/translation-how-to-create-a-more-diverse-tech-conference/" rel="alternate"></link><published>2013-10-17T16:08:00+08:00</published><updated>2013-10-17T16:08:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-10-17:2013/10/17/translation-how-to-create-a-more-diverse-tech-conference/</id><summary type="html">&lt;p&gt;原文：&lt;a href="http://continuousdelivery.com/2013/09/how-we-got-40-female-speakers-at-flowcon/"&gt;How To Create A More Diverse Tech Conference&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;技術研討會、甚至資訊領域的族群比例，近年來才逐漸為國內社群所重視；然而目前鮮有研討會將性別、族裔等族群比例，明確納入議程安排考量。在此同時，11 月初的 FlowCon 2013 卻成功募集到了 40% 以上的女性講者。他們是怎麼做到的，又有哪些地方值得我們效法？讓我們看看 ThoughtWorks 首席顧問 Jez Humble 怎麼說。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;


&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;如何邀請到有料的女性講者？有熟人提醒我，在研討會結束前，似乎不適合討論這個問題。然而 RubyConf 發生「&lt;a href="https://twitter.com/shanley/status/380179040545406976"&gt;清一色男性講者&lt;/a&gt;&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」的醜聞，以及隨之而來、尼安德塔人等級的相關討論，讓我忍不住動筆了。或許有些衝動，但以下是我們如何使 &lt;a href="http://flowcon.org/"&gt;FlowCon&lt;/a&gt; 的&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/speakers/"&gt;講者&lt;/a&gt;超過四成的比例是女性。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;第零步，在乎結果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;當 John Esser 邀請我舉辦一個關於持續產出 (continuous delivery)、精實軟體開發 (lean software development) 的研討會時，我思索了好一陣子。我曾協辦過其他研討會 (&lt;a href="http://qconsf.com/sf2012/sf2012/"&gt;QCon SF 2012&lt;/a&gt;)，而那真的滿辛苦的，所以我想先確定我有正確的動機。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不喜歡技術研討會的其中一個原因，正是因為我總是被其他白人直男包圍（無關個人，一些我最要好的朋友也是白人直男。）這提醒了我們，由於眾多社經因素影響，參與技術研討會對&lt;a href="http://whatever.scalzi.com/2012/05/15/straight-white-male-the-lowest-difficulty-setting-there-is/"&gt;白人直男而言總是比較容易&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想辦個社群組成如我所願的研討會，而非只是單純反映社群成員的實際分布。因此 FlowCon 議程委員會訂立的&lt;a href="http://flowcon.org/"&gt;四種價值&lt;/a&gt;中，有著這麼一項：「多樣性：我們相信技術社群（因而包含研討會的講者與會眾）的分佈，應當反映我們的顧客、以及廣大世界的人們所呈現的樣態。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;將多樣性列於議程委員會的四大價值，有兩項原因。首先，沒有多樣性，我們無法有效率的透過科技改變世界。想知道為什麼？看看 Ashe Dryden 在「&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/presentation/Programming%20Diversity"&gt;多元的社群與工作場所能夠產出更好的產品&lt;/a&gt;」議程中怎麼說。再來，我喜歡在 &lt;a href="http://www.thoughtworks.com/"&gt;ThoughtWorks&lt;/a&gt; 工作的其中一個主要原因，正因公司的&lt;a href="http://www.thoughtworks.com/about-us"&gt;三大宗旨&lt;/a&gt;之一要求我們「熱情倡導社經正義。」IT 領域少有女性，反映的是這世界直到今日，仍無可避免的存有社會、經濟上的不公義。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;協辦 &lt;a href="http://continuousdelivery.com/2013/09/how-we-got-40-female-speakers-at-flowcon/qconsf.com"&gt;QCon SF&lt;/a&gt; 帶給我的經驗，是必須訂定研討會的確切任務目標：這能時常提醒你為什麼在辦研討會，以及對研討會而言，什麼才是最重要的；否則就任由籌備者的潛在偏見左右了。如同我們在 RubyConf 看到的，不能只是引入匿名投稿的「&lt;a href="https://twitter.com/shanley/status/380186471174393856"&gt;奇技淫巧&lt;/a&gt;」&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3" rel="footnote"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，然後指望它某種程度上能解決問題。議程委員會的每個人，必須實質的對結果在乎，否則他們不會投入足夠的工作量使其成真。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦達成，剩下的步驟也就沒那麼難了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;第一步，確認議程委員會符合任務目標&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一但我對研討會的任務目標有了主意，我便聯絡了幾位我認為與我理念相近的人。很幸運的，&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/speaker/Elisabeth+Hendrickson"&gt;Elizabeth Hendrickson&lt;/a&gt;、&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/speaker/Lane+Halley"&gt;Lane Halley&lt;/a&gt; 與 &lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/speaker/Gene+Kim"&gt;Gene Kim&lt;/a&gt; 答應加入 &lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/speaker/John+Esser"&gt;John Esser&lt;/a&gt; 與我，共同參與議程委員會。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我找上這些人的主要原因之ㄧ，除了他們非常具有競爭力、於自己的領域倍受尊崇外，也是為了達成另一個研討會目標：「跨際合作：我們相信最棒的產品，是由各種範圍的技能與經驗的人共同協作產生的。」議程委員會有來自 UX、測試、營運、產品開發與程式設計社群的代表。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;第二步，確認邀請的講者符合任務目標&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我們決定大約會有一半的議程為受邀講者，部分是為了確保能有堅強的核心議程，但這也同時是個讓我們實踐任務目標的機會。所以當我們放出徵稿 (CFP) 訊息時，我們已經有成打已確認的講者，足以展現我們是玩真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此我們確保邀請的講者是受人尊敬的跨際合作者，而其中 50% 是女性。這比我們只是單純邀請親朋好友（議程委員會的常見策略）需要投入更多努力：比起男性，女性因為行程衝突而拒絕邀請的現象更明顯。主要因為女性講者相對較少，所以實際上需求會比男性講者多。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;第三步，匿名徵稿&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果你直接跳到第三步，你很有可能會遭遇與 RubyConf 同等命運的折磨而失敗。只以匿名徵稿作為唯一策略是沒用的，它已經被用這種方式提升研討會多樣性的&lt;a href="http://www.startuplessonslearned.com/2012/11/solving-pipeline-problem.html"&gt;其他人&lt;/a&gt;給&lt;a href="http://geekfeminism.org/2012/05/21/how-i-got-50-women-speakers-at-my-tech-conference/"&gt;徹底&lt;/a&gt;&lt;a href="http://2012.jsconf.eu/2012/09/17/beating-the-odds-how-we-got-25-percent-women-speakers.html"&gt;討論&lt;/a&gt;過了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們在 Google Docs 建立表單供人投稿演講。投稿人必須輸入 e-mail 地址，但我們在表單提到，如果希望投稿更具匿名性，投稿人應該用個無法識別身份的信箱。在 82 個人投稿人中，我們盡力辨識出了 18 位投稿人 (21%) 是女性（當議程一確認，我便透過 &lt;a href="http://rapportive.com/"&gt;Rapportive&lt;/a&gt;，以可公開存取的資訊將 e-mail 逆向工程。）最後打入最終議程的 8 個投稿人中，有 3 位是女性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;徵稿的女性比例偏低，是我們未達到 50% 女性講者的原因。甚至為了這 21% 的女性投稿率，我們透過郵件清單（mailing list）、Twitter 以及我們的網絡接觸、鼓勵女性投稿。如果你真的希望女性透過匿名徵稿管道投稿，除了匿名徵稿本身以外，也必須表明你對女性投稿的重視。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;觀察&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;這四步驟最終使得我們 &lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/speakers/"&gt;24 名講者中有 10 位是女性&lt;/a&gt;。我在過程中主要觀察到了三點：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，不像&lt;a href="https://www.usenix.org/blog/my-daughters-high-school-programming-teacher"&gt;提升女性在學校上程式設計課程&lt;/a&gt;或進入 IT 產業的數量（而不使他們因恐懼退出）；籌辦一個擁有合理女性比例的研討會，事實上並非難題。沒錯，為了達成這樣的目標，比起我們毫不在乎而言，的確得投入更多努力；但增幅並不顯著。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;宣稱他們關心這議題，卻無法達到足夠女性比例的研討會籌辦者，應當脫離無病呻吟之儔，並採取實際的步驟以達成目標。社群應該對他們抱持更高標準：倘若一場研討會的講者全是一群白人直男，不過就是籌辦者實際上並不怎麼在乎罷了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，隨著 RubyConf 告一個段落，我非常憤怒、卻不意外的觀察到一股常見的聲浪：提升女性講者的比例，某方面而言意味著降低水準。這不只無法置信的侮辱了許多在己身產業工作的不凡女性，甚至這論述根本就不成立。任何覺得我們降低標準、以成就~~很高~~勉能接受的女性比例的人，我建議他在看過我們為 FlowCon 兜出的&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/schedule/index.jsp"&gt;超屌議程&lt;/a&gt;後，再試試看他能不能這樣論斷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能聽過的另一種說法，就是比起「軟」話題，在程式設計這種「硬」話題上比較難找女性講者。我發現這種說法很讓人困惑，因為在我的經驗裡，被視為「軟」議題的組織文化改造，比起淘汰幾行程式碼，要困難很多很多；妥善構成（well-factored）、通過單元測試的程式碼亦然。但你卻能在我們的議程中，看到女性包辦了從&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/presentation/Organizational%20Change%20Myths%20and%20Patterns%20for%20Evangelists"&gt;組織改造&lt;/a&gt;、&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/presentation/Therapeutic%20Refactoring"&gt;重構&lt;/a&gt; (refactoring)，到&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/presentation/Configuration%20Management:%20Stability%20in%20Your%20Pipeline"&gt;組態管理&lt;/a&gt; (configuration management) 的各種領域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，我們帶來的不全然是好消息；尤其我們只有一名非白人講者。我對此舉雙手投降——在議程委員會裡，我們並沒有明確設定非白人講者的目標比例，當問題浮現的時候（第三步）已經太遲了。這顯示了步驟零到二多重要：如果我們下次再辦 FlowCon，我們會做得更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同一時間，&lt;a href="http://flowcon.org/flowcon-sanfran-2013/schedule/index.jsp"&gt;看看議程&lt;/a&gt;，然後&lt;a href="https://secure.trifork.com/flowcon-sanfran-2013/registration/registration.jsp?promotionCode=humb50"&gt;透過這連結&lt;/a&gt;以九折報名 FlowCon。如果要超過一天的研討會才能慫恿你蒞臨舊金山，&lt;a href="http://lanyrd.com/2013/balancedteam/"&gt;接下來兩天 Balanced Team 也在辦研討會&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;結語&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="「我看不見種族差異，我是個好人。」翻譯：我將用我的特權地位，以否定那些沒有白人權利的人，同時抹除他們的個人與文化歷史。" src="http://engl165gs.files.wordpress.com/2013/05/colorblind-thought.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這場討論中還有一種常用的&lt;a href="http://geekfeminism.wikia.com/wiki/Silencing"&gt;消音戰術&lt;/a&gt;：引起大家對研討會多樣性的關注，本身就是性別主義或種族主義的一種。左邊的漫畫貼切表達了這被誤導的多嚴重（你也能看看&lt;a href="http://www.sociologyinfocus.com/2012/01/30/im-not-racist-im-colorblind/"&gt;關於「色盲」與種族主義的幾篇優良文章&lt;/a&gt;。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你能在 Geek Feminism &lt;a href="http://geekfeminism.org/"&gt;部落格&lt;/a&gt;與&lt;a href="http://geekfeminism.wikia.com/"&gt;維基&lt;/a&gt;找到成噸的有用資訊，以及改善技術領域女性處境的建議。你也可以透過 &lt;a href="https://twitter.com/CallbackWomen"&gt;@CallbackWomen&lt;/a&gt; 與 &lt;a href="https://twitter.com/DevChix"&gt;@DevChix&lt;/a&gt; Twitter 帳號散佈 CFP 消息。Ashe Dryden 也寫了篇關於籌備更具多樣性研討會的&lt;a href="http://ashedryden.com/blog/so-you-want-to-put-on-a-diverse-inclusive-conference"&gt;優秀文章&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;籌備一個對女性友善的研討會，立定&lt;a href="http://gotocon.com/flowcon-sanfran-2013/anti-harassment-policy/"&gt;防治騷擾原則&lt;/a&gt;是很重要的。看看實際需要使用防治騷擾原則（觸發警報）的&lt;a href="http://www.maryrobinettekowal.com/journal/on-sexual-harassment-at-conventions-elise-matheson-speaks-out/"&gt;這位女性的經歷&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;原文 “binders full of men”，源自美國總統候選人羅姆尼之言 “&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Binders_full_of_women"&gt;binders full of women&lt;/a&gt;”。&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;原文 “kick-ass”。&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;原文 “one weird trick”。&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" rev="footnote" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary></entry><entry><title>搬遷：嶄新卻熟悉</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/10/09/new-but-familiar/" rel="alternate"></link><published>2013-10-09T03:21:00+08:00</published><updated>2013-10-09T03:21:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-10-09:2013/10/09/new-but-familiar/</id><summary type="html">&lt;p&gt;嘗試著將部落格搬至 GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許是為了統整自己的新網站，也或許是希望逐步自國中時自己留下的印記畢業，決心從 Blogger 轉移到另外一衢天空，一處雖然樸素無華卻令人感到無比踏實的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藍色虛空，以後也請多指教。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>立秋</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/08/07/autumn/" rel="alternate"></link><published>2013-08-07T03:09:00+08:00</published><updated>2013-08-07T03:09:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-08-07:2013/08/07/autumn/</id><summary type="html">&lt;p&gt;季節會更迭，歲月會輪替。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月的指考，十科修羅場，在教務處伊凡阿姨的叮嚀中平靜度過。遠方？空間、時間、乃至於精神上文學之遙；眼鏡或隱形斗篷？或許是科技與人文的辯證。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接著就是數不清的演講、家教、聚會、邀約聚餐，算算七月真正空閒的時間只有五天。在HITCON 2013接了翻譯組員的坑，體會到駭客年會工作人員的溫馨、也認識更多各式專長的朋友。而後是歡樂的COSCUP，在社群夥伴們的協助下取得了 lightning talk 的演講資格，終於踏上了坐著 1800 人的舞台呈現自己的專案成果（獲得成就「PERFECT LIVE DEMO!」）與學弟的Android App開發講座、日本學生的到訪交流、以及持續進行中的英文家教，都是豐富的暑假生活，試圖依循伊凡阿姨的那句話：「撐太久了，暑假好好放鬆吧。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然我這樣的工作狂，放鬆也只是PK不同領域的修羅場、或更放縱的寫程式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18日，成績公佈的那一天，又是傳說中的凌晨簡訊迎接早起的太陽。517，成功一類組排名第七、使得數理資優班變成文組榜首的這個分數，在七月中季風吹拂的那個早上，躺在MeeGo Harmattan的桌面，等待著我的跳躍與驚呼。誤以為要領成績單的抵達學校，遇到的是申請落榜時曾經冷漠、而如今莫名熱絡的同學們的道賀。哈，人情冷暖如水，笑笑與同學們敘敘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些始終如一的同學才是該珍惜的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謝師宴，師長們充滿了驚喜與意外；郭老師也自中國返台，結霜而深鎖的眉都融化了，開心的討論起法律系的未來出路。莫名成為班上大學入學志願最高的人，而後8/6分發公佈、上了法律學系法學組，讓我開始學會更加放低姿態、也反思起人際的真實面貌。或許，能像我與Hannah、與Anchi一般，抑或我與波波量之間無所顧忌的天地漫談、忘機交心，是人世間的少數。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許是覺得努力終於有了收穫，或許是開始相信神其實存在、但不希望我們向他強求，我對於生活的態度也開始有了轉變。認真做自己的事情，奉獻自己給社會，對得住自己的良心，遠遠比禱告或是要求垂憐來的重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許是咯爾文教派的主張？相信萬物自有安排，而別為儀式與象徵所縛吧。台灣大學，眾多人嚮往的椰林大道，今後請多指教了。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>離城，屆夏</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/06/20/summer-and-cksh-graduation/" rel="alternate"></link><published>2013-06-20T00:33:00+08:00</published><updated>2013-06-20T00:33:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-06-20:2013/06/20/summer-and-cksh-graduation/</id><summary type="html">&lt;p&gt;端午過後，蟬聲領來的是一幅夏：在窗外，在樹蔭下，溫暖、美好而粼粼發亮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那聲宣示南風大駕的蟬聲遲了熱浪、卻早了驟雨，低沉而單調的嘶鳴劃破了我在濟城最後的春夢。彷彿是大地疲倦而按下快轉似的，在成功最後的光陰，伴隨間歇卻無趣的知了，囫圇的畫下句點。當站上再也熟悉不過的台上，接過象徵三年成就的獎狀，恍恍惚惚的、在五月三十一日那個陽光燦爛依舊的日子，我畢業了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而酸楚總是待時間累積。別著畢業生的胸章、豪飲於謝師宴而奉獻給安祺娘娘第一場公開英文impromptu，彷彿一切是歡樂的。許諾、信約、對未來的展望，彷彿歡笑可以遺忘一切而直接面對未來。殘酷的是，余「尚為僇人」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三周過去了，畢業後的我集中力越來越差，而後拋下書本而浪於程式，甚至得自放新竹。施施而行、慢慢而遊，幾天前甚至到了圖書館也喫茶而醉、枕書而眠、夢起而歸。美夢、惡夢，記得不甚清楚，然而皆疲憊異常。拿著 N9 打卡、改系統、刷噗浪，不禁讓我思索，月前那個下定決心雪恥的指考戰士，是被什麼給綁架了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到今晚，於竹北一家餐廳裡，再度聽到那首用於畢業典禮德行獎的歌曲，我落寞了。回想起上周不斷隱藏同學動態、又除名 Facebook 摯友，我想我知道為什麼了。隱藏同學的動態，是因為他們申請上了、得獎保送了、出國留學了、功成名就了，化成一條條青龍、從濟南路的城門起飛了。而我，也申請了、也參展了、外文也贏得過人家了、掛了琳瑯滿目的獎項，還在那陽光燦爛而離天遙遠的地面上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至、甚至，連成功榮譽獎也排不上。三年耶，我的青春就這樣倉促的裝訂完成了，而卻受到這樣的冷落與糟蹋。零葉君向我轉述他隱瞞許久班級對我的風評，更讓我感到深深的無力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是陽光燦爛而樹蔭閃動的濟南城，那是我放下基測而學會堅強自主的立足點；那是我下雨天戲謔的散步去處「大明湖」，那是我挑燈奉獻期末考與專題的修羅場；那是我結識值得尊敬的師長們而投身於知識的美好殿堂，那是孕育了一代代白衣騎士、無可取代的我的母校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我用盡一百句排比也無法說盡我對他的熱情與感動。然而成功高中，在我畢業之際，只是送走了又一屆的學生。獲得的獎項，排不上表揚；掙得的成就，或許獲得了師長的嘉許，但成功與失敗之際，羨妒與嘲諷的流箭，乘上結果論，我不過就是個「很丘的失敗者」而已，偶爾有點利用價值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「不過就是個沒有大學唸、不務正業的白目固執傢伙嘛。如果他有什麼成就再說，不然大概不會往來吧。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;撇開成見，他說的還有幾分真實呢。或許對一個投身資訊圈的人來說我已經算資歷豐富了，但我、站在那群人裡，還是個人生失敗組。我無法忍受關起門來對自己精神勝利，所謂的阿Q腦內小劇場。我覺得我做的不比他們少，縱使沒有那些天龍人的家世背景，我該獲得的不只這些，這時候發著廢文盤算著暑假該如何揮霍的該是我而不是那些養尊處優的傢伙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不相信來世了，所以面對不對等的報酬，我開始學習不仰仗神的引導而自立。人總是會害怕的，但當付出不一定能換得成果時，解釋為上天給予的試煉，只會更挫折而已，不如相信上帝太忙而你淹沒在他的收件匣裡。所謂的積德、所謂的報應，都不比人世間實際的奉獻或懲罰可靠。或許我絕望了，或許我認為黃鐘毀棄，但在指考倒數十一天的此刻，「仰仗自己」開始發爐而重新燃起屬於一個戰士該有的鬥志與毅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;憤怒與酸楚、忌妒與不甘，看似扭曲的烈焰卻是使白衣騎士重生而更加堅強的熾火。縱使注定為相，寧願做個轟轟烈烈的魏徵、諸葛亮，也不做個屈原哀怨跳江。輕騎出城，披戴師長們的肯定與祝福作為盔甲，為了屬於我的名譽與榮耀，縱身取勝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暴雨散去，就是最燦爛的夏季陽光。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>試解《尚柏雜筆》</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/05/19/an-experimental-approach-to-shang-bo-tsa-bi/" rel="alternate"></link><published>2013-05-19T01:39:00+08:00</published><updated>2013-05-19T01:39:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-05-19:2013/05/19/an-experimental-approach-to-shang-bo-tsa-bi/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「勢北空潭陣雨新，城南蟬翼重千鈞。但得煙燈能比日，枉歲天相登桓庭。」―〈尚柏雜筆‧五月十八夜霽〉&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;


&lt;h3&gt;【語譯】&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;陣雨滌淨了碧潭以及順流而下的新店溪&lt;sup&gt;(1)&lt;/sup&gt;，繁華的城南以蟬翼重於千鈞。夜裡萬戶燈火，市井點起的煙燈，明亮得幾乎能與太陽相比。枉費歲時輪替了，五月的此刻，本該天相星當臨夜空的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;(1)&lt;/sup&gt;為北勢溪之下游。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>藍色虛空</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/04/29/the-blue-nowhere/" rel="alternate"></link><published>2013-04-29T01:04:00+08:00</published><updated>2013-04-29T01:04:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-04-29:2013/04/29/the-blue-nowhere/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「其隙也，則施施而行，漫漫而遊。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;十天過去了。每天拖到兩三點才睡，早上七點多才起床，在學校繼續打瞌睡，漫無目的的重新整理著噗浪網頁，追蹤著無關緊要的細節。週日遊蕩到信義誠品，滿樓滿櫃的文學作品拾不起一本興趣，彷彿書海失了色彩。晚上待在大坪林仗著咖啡因駕馭著精神，可選修社會科總是啃得莫名無味，最後還是默默的用 Pocket 閱讀未盡的文章。想要找個轉移注意力的程式專案來打草稿，掏出計算紙不知道該畫些什麼；希望脫離混沌而設定目標，對科系對前途莫名地失去信心。這麼快，十天的光景：從確信自己道路、眾人捧在手心的資優生，成了迷惘惴慄、眾叛親離的孳憂生啦？對著川流車陣與窗戶玻璃的倒影，我獨自發笑。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;由我撰寫的這個部落格、量身打造的這個佈景「藍色虛空」，我好像從來沒提過它的起源？記不清是什麼時候了，彷彿是國小的某一年，我從書店帶回一本傑佛瑞‧迪佛遜的小說《藍色駭客》，英文原名即是《藍色虛空》（&lt;em&gt;The Blue Nowhere: A Novel&lt;/em&gt;）。書中將資訊世界取名為藍色虛空，主角白帽駭客 Wyatt Gillette 在提及童年往事時說道：「My father ... 'd sing the air force song, ‘The Wild Blue Yonder.’...... only I changed ‘yonder’ to ‘nowhere’, the ‘Wild Blue Nowhere,’ because he was gone. He was nowhere.」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藍色虛空，悼念著不再圓滿的主角童年，也象徵著主角價值僅剩而未崩解的網路世界；多麼諷刺的我拿來為部落格取名了。螢幕外的世界開始傾頹，多年優游於藍色虛空累積的知識經驗，卻無法帶我到任何地方。極光不再粼粼閃落，而我擱淺自縛於虛空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明天周一，或許又在學校睡著了？平日不做夢然而近來頻仍；意有所極，於是越發疲累。剛自一場人生大夢摑醒，或許，我該振作些吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是歲，元和四年也。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>4/22</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/04/23/earth-day/" rel="alternate"></link><published>2013-04-23T01:35:00+08:00</published><updated>2013-04-23T01:35:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-04-23:2013/04/23/earth-day/</id><summary type="html">&lt;p&gt;放浪形骸了五天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;週三的物理課，大概是我永遠無法忘懷的場景。實驗室裡靜電儀器擱置著，眾人圍著一支iPhone等待十點出爐的那份榜單正在下載。「欸，出來了！」「先看圖書資訊學系！」一群人嬉鬧著捲動著象徵準大學生的各式新購科技產品，「沒看到他的名字，沒進！哈哈，你指考吧！」彷彿抽乾血色的回到教室，顫抖的輸入網址、出現的是一句歉語；心涼了半截，登入學校網路打開榜單，頁面隨著心弦捲動著。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正取，同校的另一位進了；備取，沒有我的名字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正要開始的夏日彷彿開始褪色凍結。略寒的天氣莫名出現焚風，彷彿嘲笑似的陽炎拖累意志以無法蒸散的汗水，三十二度的高溫曬得景物疲軟無力。起算兩個完整的學校日，讓我仔細品會人情如水：對嘲諷的言語、錯愕的師長、急切的親屬投以疲憊的微笑，故作豪邁的投映自信與狂狷，「哎呀，只好轉一類組囉？還不必上化學課呢！」加點惡意作為調味料，一副玩世不恭的樣態擋下了所有外力衝擊。約了量兄和芊卉吃了一頓埋怨冰淇淋，表姐也溫馨的作東義大利麵。噗浪上吐吐苦水，彷彿一切都好。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;然而學測申請的結果恰恰與基測時的陰影重疊了。那段被拋在腦後接近三年的挫敗感洶湧而來，所有的白眼、嘲言、前倨、好戲樣態，混雜著情感回憶的碎片，扭曲、變形、破裂、自底心深處開始出血。無數的負面思緒成形、磨利、對著僅剩的樂觀攻訐；自尊心中風、梗塞、缺氧而崩落壞死，然而卻沒人能阻止、無一能傾訴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只因為我總是逞強著呢。對家人、對師長、對好友、對學弟們，對認識或不認識、關心或不關心自己的人，從不露出軟弱的阿基里斯腱。「你這個廢物！拿了一堆獎狀與頭銜不過是廢紙。」「沒有學校要你的，建中、台大都一樣，他們從不缺好學生。」「北市科展也好、國際科展也罷，連學測申請都沒上，你高中三年的經歷不過是團渣！」還有更多難聽的話語，不是出自別人口裡，而是崩壞心靈碎裂出的逆物質。自已罵自己，真痛哪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;國際科展看到師大資工的那位教授，我就知道沒希望了。可是學測申請......三年的經歷，語文、自然、資訊科學的成就，無數的獲獎、頭銜、國際代表、社會參與，還辦了場屬於學生的資訊年會，原來這些，在系所面前，真的都只是團渣？付出的這麼多等於沒做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;週四到家時限時掛號躺在信箱底。拆開，離正取僅有 1.54 分的間距，成績普通的落在八十上下；計算得知再多一級分就能以 +1.21 分彌平差距，但會只剩下一個校系得以申請，正是因為總級分少了任意一級，70 級分便得以坐擁學校風光的榜單宣傳、以及另外三四個校系的面試機會。連檢討的空間不願意施予，最後仍然是分數稱道，申請入學、抑或是生命，對我而言真是環環相扣的一連串惡質玩笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我徹底的失落了，黃鐘毀棄、瓦釜雷鳴都不足以形容現在的心情；很糟、極糟、十分糟，除了禁用的粗話，我想不到得以有效表達的詞彙，然而走在放學的路上我差點脫口而出了。所有的自律與建構的自信傾頹崩解，明知道個人成就與否並不取決於校系，但&lt;b&gt;兩次&lt;/b&gt;，兩次被拒絕入學徹底擊潰了我兩年多來在傷口上扶持建立的脆弱自信心、以及基測當時殘餘而作為基石的部分。要不是生命線背景牽起的理智線，望向學校的圍牆，或有一頭撞上的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好巧不巧 OSDC 的志工，讓我得以公假出逃已然成形的瘋狂世界。兩天裡我用技術、餐點、社群夥伴、忙碌的報到組工作、以及更多的食物麻醉自己，做著假若降臨的是喜訊會進行的事情，繼續偽裝一切都好。在週五與教育部、電腦學會的斯里蘭卡 ISSC 出賽慶功晚宴，面對眾教授與官員可能真心、可能客套的升學勉勵，強面歡笑而抗顏宣傳 SITCON。週日拜訪墓林手語的成發，步出會場泫然欲泣、而剎感悔覓封侯。周一上課畫畫又上了一整天的噗浪，轉移注意而關心起手機該換成哪款而不超出預算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可內心深處我知道自己是不可以再如此晃蕩的。放榜前動盪不安的心靈，我以神祇的力量將其錨定；然而望著那我曾嗤之以鼻的傢伙們一個個升格為準大學生，準備備審資料時的那句自警再度浮現，「永遠不要期望來自外部的協助。」紅樓夢裡頭「從不信陰曹地府報應」的王熙鳳看似心狠手辣，但我想他才是對自立自助感觸最深的人吧：神明不能給你什麼、不能承諾什麼、更不能從神明身上寄望什麼；神是原點、是座標系統，但如同希臘化時代的學者般，永遠不要期待會出現助力的向量。人間的事物還是得靠人自己，上帝獨自在他的天堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球日，滿腹酸澀、一缽苦悶，傾倒於暫置九個月而換得一場落寞的藍色虛空中。此刻的我無法承諾什麼，也掙扎著重建組成自我的認同，然而現在能做的，就是考得更好、讓其他人好看了。不是因為成就、並非肇因於自身，只是為了報復而拾起武器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疲乏的我，蹣跚地試圖再度前行。一次也好，能給我個肯定嗎？&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>春分</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/04/10/spring/" rel="alternate"></link><published>2013-04-10T21:33:00+08:00</published><updated>2013-04-10T21:33:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-04-10:2013/04/10/spring/</id><summary type="html">&lt;p&gt;四月是學習與成長的日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考完學測，忙碌於準備申請資料的迴旋中，時光的跫音匆匆，無數的事物出現、懸浮、等待我一把打撈處理。而我又是個工作狂，繃緊精神與體力，狂狷於屬於我或不屬於我的舞台。國際科展、學生計算機年會、申請入學，巧妙的有如命運引導般，為我指引了未來可能的方向。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;三月過去，驟雨開始落下，綿連的降水將時空稀釋成一綹記憶的水塘。霖雨滌盡了思緒，淋洗繁華的風塵於池底。慢慢啃著新拿到的課本，緩緩消化案頭與平板裡堆積的篇目，學校傳授的內容在自讀時得到了印證，也是種可貴的愉快。腦袋裡千萬靈感舞動，便織雨為紗線、伴著掠奪來的知識網住一整筐稍縱即逝的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命有限，資本只是定額。無論當下做了什麼，只要有自信幾十年後不會有虛擲光陰的缺憾，那就已然值得。青春原就如何揮霍都嫌浪費。
唯有做人處事的道理，待人接物的智慧，是需要不斷拋光與學習的。那便承認自己的青澀，然後繼續尋找最佳解法吧。一篇談論蛙剖應有態度的文章可以招致攻訐；微笑道早的面孔背後可以毫不留情的指責。比起真人，人工智慧真是好懂太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而命運之手會將我交至何方，我無法預測。但只要做好自己該做的，道路上我並不會孤單。還有真理，還有月亮，還有神明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雨的跫音，此刻也變得溫柔了。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>JMP FAR 2013:0128</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/08/01/jmp-far-20130128/" rel="alternate"></link><published>2012-08-01T05:00:00+08:00</published><updated>2012-08-01T05:00:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-08-01:2012/08/01/jmp-far-20130128/</id><summary type="html">&lt;p&gt;八月一日於螢幕右下角悄悄現出了他的蹤影。窗外是今年首度侵襲的風風雨雨，一如颱風其名。暑假過去一半、學測倒數六個月，一向吟嘯徐行的我也開始為往後數年的生涯做準備。我是早早設定好自己的道路的，所以在各方面所追求的都獲得些經驗後，也該到了暫時放下的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;瓶頸、瓶頸、還是瓶頸，思考後我只能這麼說。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;追求的科展遇到了瓶頸，代表資訊校隊遇到了瓶頸，研發新的程式遇到了瓶頸。不將風箏及時拉回來，或許課業也可能遇到瓶頸也不一定？認清自己的設想規劃龐大而難以一時半刻實現，便更需累積自己以及時履行對自己簽下的契約。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立下的志向，也在環境的推移與自我的經歷中受到質疑與挑戰。資訊活得過未來嗎？在這片土地上還有出路嗎？當大環境一味地吹捧醫美或公職人員如何如何的有利可圖，而不問個人興趣與對社會的貢獻時，該是多麼可怕的事！看見眾多令人尊敬的前輩在公司中被當成廉價「程序員」──而非「程式設計師」──壓榨、而政府不扶植資訊基礎建設、而追求花俏卻對國家發展無長期助益的Mobile App等等噱頭，讓我開始考慮是否真該一頭栽進這我熱愛、但在目前的台灣毫無前途的產業。畢竟我所追尋的領域太多了，無論是圖書資訊、法律、心理、或是外文，我都有相差不至於太遠的熱誠能夠投入。希望在我大學畢業的那刻，不會依舊感嘆於「台灣不缺人才，缺的是把人才當人才看的雇主與產業願景。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼下面對的是社經與地域風雨飄搖的雙重困境，動盪的社會試圖震撼我的信心。然而我絕不會放任這些情況這麼下去的。看著吧！在我六個月過後歸來的那時起，我會讓一切在崩壞至無可挽救以前，狠狠的拍社會一切的病態行為一個巴掌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就算失敗也無妨。至少那時我能驕傲的說，我為我與公民的幸福曾經努力過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;組合語言指令：遠址跳轉 JMP FAR PTR 2013:0128，將一切準備就緒的暫存器與段表頁表，藉由它，一口氣全部載入吧。決戰 2012/01/27 ~ 01/28。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>土地，及其歸屬</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/08/01/land-and-its-owner/" rel="alternate"></link><published>2012-08-01T02:30:00+08:00</published><updated>2012-08-01T02:30:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-08-01:2012/08/01/land-and-its-owner/</id><summary type="html">&lt;p&gt;回家的捷運路途上，略為擁擠的車廂無人出聲。列車一如往常的空洞過台北城的根基，側著身、讀著歷史複習講義，我想起早上新聞頭條與PTT八卦版上狼煙四起的文章；旺中案與藍綠對決等等的社會亂象與書頁上的內容開始模糊重疊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「台灣是中國不可分割的一部分嗎？」「中華民國等不等於台灣？」「我們到底該由誰來統治？」好多好多在與不在這塊土地上的人，都有這樣的疑惑、與戰點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這類的思緒開始拼湊出一種理論原型。講義的章節停留在清代台灣，「土地開發」重點欄中一行小字清晰可見。&lt;/p&gt;


&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「番大租：原住民地主，常遭漢人小租戶欺騙土地。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;漢民族與拉丁民族這兩支古文明擁有的特性，曾被人形容作殭屍、或是吸血鬼等科幻小說中的傳染病毒，我想不是沒來由的。外交征戰獲得的土地，一旦曾經為羅馬帝國所有，即使往後喪失控制、落入其他國家手中，便會處心積慮地取回以「恢復羅馬帝國的昔日榮光」。在於這兩種強勢的文化善於併吞、同化當地的文明，使得當地人逐漸消失其族群本身的認同、及其關係的文化。近代發展出的民族主義，也難逃「大民族」的窠臼，終究引發了諸多問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;視野回到東亞，維吾爾、青藏、蒙古、福爾摩沙等地的主權或自治爭議又何嘗不是因此而引發的問題呢？四百年前，台灣是南島語族最繁盛的地方之一。短短多少代逝去，凱達格蘭的故土築起了青色的城觀、磚紅色的督府，插上移植來的斑斕三色幟。原住民被趕到了山區，留在城市的多數成了薄薪粗工，平埔族甚至幾近喪失了身分與當初多彩的文化；而兩系曾為同根而如今已差異化的族群，正為了愛台灣要說滿州話還是台語吵得不可開交、互相以白色恐怖─黨外抗爭／反貪腐─掏黨產械鬥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而當初被巧取強奪土地的原住民，他們的後代如今正見證著一副異相：一水之隔的兩種華人，以及落地不到三百年的「台灣人」，面紅耳赤的爭論誰才擁有這艘海外扁舟的領地，誰才有資格將其光復／解放／獨立。寫到這裡我相信，台灣真正要論是誰的，你的心裡已經有了數。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;土地與政權的正義，從來都沒有人在乎。要嘛、尊重與接納族群差異，民族自決的讓彼此自由選擇彼此的生活；要嘛、將台灣人提升至屬地認同，放棄繼續為個人所屬的文化根源作倀。不是多元的台灣，就是台灣人的台灣，如此而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;青天白日滿地紅在國家受挫時，被忘卻了其特定的起源與意義，而不分族群的成為了精神象徵，便是最好的證明。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>春祭（下）</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/05/04/spring-rite-2/" rel="alternate"></link><published>2012-05-04T01:18:00+08:00</published><updated>2012-05-04T01:18:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-05-04:2012/05/04/spring-rite-2/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「悠悠蒼天，此何人哉。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《詩經‧王風‧黍離》一直是我感觸也最深的一篇詩句。比起其他國家的男歡女愛與悲歡離合，曾經繁華的朝廷如今已成過往雲煙。少了宮廷的粉脂味，多了文字上的優雅與人生體悟。在生命遇上陡坡險路之際，湧現自心苗的古老咒語。彷彿跨越了千年的時光，將眼前的苦痛與周代大臣的愴慟疊加相乘，一同抒發。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;五月二日。台北市科展初審，假南湖高中正式舉行。無數次的演練、整周的公假與深夜不眠，都是一次希望的投注。然而不知是幸或不幸，在會場裡遇見的三位評審其中兩位，就是在獎助計畫時遇上的、兩位給予我們「震撼指導」的師長。雖然我和宇宸都覺得表現穩當，當天晚間九點，名單震撼了每位親友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功數資班全軍覆沒，無緣複審。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是跨越七年、以資訊叩關科展四次的我，都未獲青睞；從分數計算機與電腦輔助教學、隨身碟安全與陰影複製、直至今日的人工智慧，都敗在「生活與應用科學」之下。教育局沒有為資訊領域設立高中科展，而學術研究又難以打進應用科學的範疇。唯一見過的得獎作品，還是借用了洋蔥網路Tor概念的copycat，幾無創新可言但評審大為讚賞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這就是表面功夫文化殘酷的現實？所以少見台灣在抽象學術領域有所成就，因為那些「看不到」？才疏所見獲補助的論文幾乎都是「影像處理」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能我的研究有所缺陷，或是數據尚有不完備的地方；然而沒有漂亮截圖、花俏影像，又要如何向評審解釋裡頭重重設計考量，漂亮的程式碼重構（Refactoring）與抽換擴充設計？我不知道學術圈還有多少如此障礙。未來我還會遇到多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過我才不會因為這樣就被擊倒的。&lt;strong&gt;資訊就是我的王國。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工智慧計畫會繼續走下去，不論最終走向學術里程或是社群開發，他都已經成為一個不可磨滅的生命體了。還有段考要處理，有個屬於我的成發、需要我帶領學弟的社展。台北市無門獲獎，還有國際科展與科學獎。升上高三當了老人，還有最後一次資訊學科能力競賽、奧林匹亞甄選；還有最後雪恥的手段：學測。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們可是資訊組啊，將以程式碼之名榮耀成功門楣的資訊組啊。怎麼能因為燦爛忙碌的春天即將逝去而悲傷裹足呢？生命還有很長的路要走，將一切視作自己的不足並加以補強，總有天必能攀上顛峰。僅以一樽淨水還酹逝去的良春，祭祀我努力過的這些歲月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後整裝待發，將一切於五月漂亮的謝幕收尾。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>春祭（上）</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/05/04/spring-rite-1/" rel="alternate"></link><published>2012-05-04T00:58:00+08:00</published><updated>2012-05-04T00:58:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-05-04:2012/05/04/spring-rite-1/</id><summary type="html">&lt;p&gt;從一月生日到現在，又是一個季節過去了。寒假愉快的醫研寒訓，開學後全班的畢業旅行，將我的心緊緊地繫在同儕之間，虛劃出最燦爛的願景。然而事過境遷，活動牽起的緣分與向心力在忙碌的生活中逐步稀釋瓦解。人生走到了這個日子，終於望見斑斕彩穹間一線赤色的絲絹；然而兩地相隔、我也不善交際，心湖裡映出夜空中第一顆升起的星辰，就這樣悄然隱藏在軟泥青荇的深處，當作最甘澀的紀念品。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;於是乎春季無聲降臨，又提前拔營離去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三月裡為了交科展說明書忙得焦頭爛額，根本沒顧慮到醫研春訓。身為幹部還是得參加，但我對社團裡糾結的權力劃分已經沒有興趣了。社務趨於平淡，眾人與眾「長」們也看開了些，勉強回復了當初社裡的那一派和諧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生物實驗室外萬花齊放，百鳥爭鳴的景象好不熱鬧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;班上開始討論起成果發表的事情。看見一堆為了省麻煩而找全包廠商、或是對分配工作毫無概念的各小組負責人，我只能搖頭。畢竟好似死而復生一般，班上仍然有一股不小的敵對勢力鄙視著我；立足點與發言空間，都難以爭取到絕對多數。對於不關心班務的獨善其身者、與對設計感毫無概念的「理科型」同學們，我也逐漸不去戳破弱點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陽光開始火辣，涼爽的東風逐漸少了拜訪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四月來到了所有事物糾葛的高潮期。先是到中崙高中協助驗版，再獨自一人下嘉義拜訪嘉義女中的友社。竹中的老鄉與中和、永春、政附的熟識，都暗示著在社團幹部的任上，時間已經無多。然而接踵而來的中學研究獎助計畫與科展講版複審，外加上成發準備，讓熬夜到子時逐漸司空見慣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可生活總不能無限循環在「攀上頂峰」，我卻也不甘「樣樣皆鬆」。於是乎和學弟一起跑三千二、拉單槓、討論生物，與宇宸對練講版、修改報告、大圖輸出。功課在四月間幾乎完全被犧牲掉，公民課還雪上加霜的暫時來個令我甚為不滿的代課老師。一切的一切，都象徵著高中最後一個在成績以外發光發熱的春季，邁入高峰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在邁入五月的開頭時，這魔法般的韶光，終於到了最後一個樂章。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>寂寞的十七歲</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/01/04/seventeenth/" rel="alternate"></link><published>2012-01-04T01:22:00+08:00</published><updated>2012-01-04T01:22:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-01-04:2012/01/04/seventeenth/</id><summary type="html">&lt;p&gt;歲月悄然而逝，轉眼間月就要圓了、年就要到了、民國一百年就在忙碌如陀螺般的迸旋中溜走了。一月四日，我的生日，也終於在我生命的軸上刻上第十七道痕跡。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;碰巧遇上國文老師的活動，利用年度選字的模式為自己的過往將來註記；回首過去的韶光，我給了十七年來的自己「颯」這只字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一陣金風／一隻秋燕／一把銳剪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交錯劃破林葉榕間 碎裂&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;血洗槭楓 呼嘯捲雪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一道迅風 切過湖心秋月&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以前的我毫無雕琢、絲毫不藻飾自己，盡自己真誠的力量，追求著樸實的信賴與認同；對既定的規則與制度，總是試著用己身能力戳動堅固的框架。對師長來說，我可能是優秀桀傲的學生，如迅風般撼動著整片林地；對於道不同的他人，也不多加理會。雖然有點鋒芒過露，但我當時相信，只要勇於表現自己所掌握的一切，就能脫穎而出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我在某種程度上發現我錯了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我可以強顏歡笑的承認自己的確掉到成功。申請入學時建中給予的無情答案，讓我在十五歲的暑假成長很多。原來所有的表現可以被顯著地忽略，看似公平的制度居然能讓所有親友都傻了眼。多才多藝、參加了各式比賽？別傻了，我們只認能為校爭取利益的科展。所餘下的，仍然是殘酷的分數競爭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;踏進成功後，接觸到來自北部各地的同學，才發現我以前的運氣實在太好。暗地中傷的、言行不檢的、尖銳敵視的......形形色色的人與行徑，讓我在一次次事件中體會到「溫和便容易被欺負」、「矜持便容易被孤立」、「表現便容易被中傷」......不勝枚舉。我只好在最低原則限度下部分融入其中，以免站立於群體的最邊緣。即使朋友眾多，我依然與他們有很深的距離感；即使是祥和的社團裡，也存在著分工的難題糾結與權力的暗地角力。唯獨國小、國中的同班同學有幸又能重圓，他們便成了我封閉情感唯一的出口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中這個小社會，教會我如何武裝自己、忽略謗議、利用法治、因人異語、虛張聲勢，藉由種種白謊黑謊客套話圓滑處事。然而相對於國中時的真誠樸實，我感到自己正朝著本我無法接受、卻也無力阻擋的方向加速滑落──而那正是名為「社會化」的黑敗與枷鎖。國家政經、日常家務、獨立研究、或社團、甚至學校種種，我都希望能站在頂峰的位置。而我此刻發現了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜歡被需要的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以當建中認為他們不需要我時，我在暗夜中獨自啜泣；當學校出現與我競爭資訊舵手的對手時，我神經緊繃；當醫研需要文宣卻連番跳過我時，我終於情緒爆發。我希望能在盡可能更多人心中留下印象，讓「溫和而強大的存在」成為我的副標題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是我領悟到尖銳是錯的。嶄露頭角只會招致質疑與嫉妒，表現自己只會引來猜忌與憤恨。我該做的，是讓所有人都需要我，以幸福的微笑希望我牽起他們的手。雖然與我心底嚮往的「真誠往來」仍然有一段差距，但試圖使環境模擬總不是件難事。我可是語文的操弄者，程式設計人員啊。所以在十七歲的這年，我決定試試用新的觀點出發：「嵐」。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;白雲遠上間／無人遮蔽視線&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是百景 不可或缺的元見&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;十七歲是孤獨的，白先勇如是告訴我們過。我的部落格從頻繁而平凡的小品文，逐漸步向長時間的鉅篇觀察；自對生活景物的悸動，緩慢轉至描寫生命的某些體悟。或許這就是「成長」在一歲又一歲之間，帶來的必然改變吧。生活中的美好，是我童稚的那份情懷，最善於觀察的；隨著環境的日益單調、心防的逐日武裝，慢慢地也提不起筆了。所以我害怕，害怕那份最簡單、最原始的善良就在融入社會中被當作稜角磨掉；所以我擔憂，擔憂自己會失去對生命幸福的簡單體認，而茫然遊走於燈紅酒綠的城市中。十七歲的我，得肩負起守護一切的責任，得捍衛自己本初的真誠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是柏任，我今天十七歲了。我要用我的雙手撥開遮蔽眼前的萬物，以我的雙足站穩於群嶽的巔峰；以霧無所弗屆的身段──&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成為撐起天地間，那關鍵性的「嵐」。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>又一次的，白露</title><link href="http://blog.poren.tw/2011/09/13/another-whitedew/" rel="alternate"></link><published>2011-09-13T22:53:00+08:00</published><updated>2011-09-13T22:53:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2011-09-13:2011/09/13/another-whitedew/</id><summary type="html">&lt;p&gt;時光就在忙碌的一天天中悄悄溜走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;灰濛濕漉的午後，穿梭著形貌各異的人群。水花啪噠啪噠的飛濺其中，喧囂的車潮瞬間掩蓋了我的輕跫。在車站外的街道上，一叢又一叢的行者交梭流湧，茫然的望向看不見的盡頭。雨後的台北陰沉的不像個亞熱帶都市，甚至帶了點秋季特有的一種悲涼。窗外的雨急切，如斷了線的思緒；玲瓏的濟城，草船般的借來座座箭林。托著腮幫子，我在教室裡靜觀一切的始終迭起，抗拒升上高二代來的忙碌時間壓力。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;這是我第一次覺得歲月如此無情：玩笑般的提早赴約，又落下了最引人愁思的雨，牽起許多五味雜陳的回憶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冬天是我行事效率最高的時節，最能讓我分神的卻是冬夜的一場大雨。黯無生氣的天色，呼嘯的朔風，緊閉的窗戶......冬季帶來的，是被侷限的孤獨感，讓人覺得彷彿被困在城市的天際線下，再也踏不出一步。而雨的驟落，又更助長了這番冷冽挫人的氣勢。尤其向晚的綿延滂沱，是國三課業最繁重時，唯一伴隨我的單調風景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而方過中秋，竟然就奇蹟似的降了全天的冬雨，若有似無的嘲諷了我與當時相仿的心境。高一情緒最低落的時刻，也是冷鋒過境前的連續霏霪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日子就這樣過了，兀自迴旋於流逝的歲歲年年。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>幻滅與重生</title><link href="http://blog.poren.tw/2011/02/24/destruction-and-regeneration/" rel="alternate"></link><published>2011-02-24T00:34:00+08:00</published><updated>2011-02-24T00:34:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2011-02-24:2011/02/24/destruction-and-regeneration/</id><summary type="html">&lt;p&gt;高中都邁入下學期了，還沒有機會寫寫學校的生活。謬思的點滴一次次地在心中醞釀，卻始終沒有將其付諸實體。趁著今天對自己發的毒誓，我希望將整個上學期的心得，完整記錄完畢。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;是的，我承認迄今我都未曾自基測的陰影中完全走出。高中的生活與忙碌的課業使我暫時忘卻，但每當歸途的捷運經過台北車站與中正紀念堂，見到卡其色衣服的一群人匆匆走過，被第一學府否定一切資歷的傷痕又會被硬生生地劃破。無論是出現於認識的同窗好友、抑或是素昧平生的陌生人身上，那頭銜如箭般地碎裂底心無數次、拼湊、而後重合。我並不打算如某些瘋狂重考生般非建中不念，我接受並認同了成功。開學的那一天，我紮好寬大的襯衫，踏進了成功的殿堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在數資班裡，我遇到了一群同樣被紅樓拋棄誹侮的同學們。他們有的身懷絕技，有的叱吒各科，在短短四個月的時間裡，我們胼手胝足的為學業奮鬥著。學校對我們寄予資源與厚望，學長拉拔我們熟悉成功的歷史與規常，加入了歷史悠久的醫學研究社，更讓我在生物領域的表現提升許多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功不是最頂尖的學校，校內也就有了大量的教師資源與比賽競試，試圖與其他學校爭奪全國排名。在老師的協助指導下，我與其他高三的學長共列校內資訊比賽一等獎，並在得獎名單中成為唯一的高一生。本以為資訊競賽之路從此順利，然而卻在NPSC因為數學而跌了重重一跤，北市賽也只拿到僅次於高三學長（三等獎）的入選獎（佳作）。名單上密密麻麻的建中學長讓我意識到，無論在何種領域，我與第一學子的爭奪戰將永不停歇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年度資訊比賽季結束後的我，轉而試圖在學校課業與人際上尋求突破。雖然數學延續國中的「危險邊緣」，但各科基本上還算穩定。文科分數大幅度優於理科，倒是被媽媽揶揄「數理資優班的學生，文科班上排名前十名，理科班上倒數前十名，別念資訊好了。」每周二跟著導師旁聽建中高三的推甄筆試培訓，則是鞭策我自己勿忘在莒。傷痛在我踏入磚樓的每次隱隱作痛，我甚至懷疑過自己對成功的認同，是否會淪落至宴安鴆毒的地步？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到休業式後的醫研寒訓，與數十屆來的學長姊們一同南下參訪醫學院時，我才發現學長對我們這屆不曾吐露過的期許與盼望。九十九年的成功，是承載著大量落難的 1% 考生的。歷年來成功的成績不見起色，連學生都被左鄰右舍忽略。（在我向爺爺解釋成功和中一中、雄中幾乎是同等分數前，他一直以為我考上某私立的偏遠學校了。）學長在幽暗的星光下輕輕地告訴我們，「學弟，成功的未來就靠你們了。」在離家鄉遙遠的那片草原上，我突然有種莫名的感動與頓悟：既然不小心落到成功了，為何不努力為校爭光、扭轉這所刻意被忽略的高中為全國第一呢？往著已不諫，來者猶可追。如果更動不了分發結果，為何不改變最原始的分發排名呢？雖然不是一日一時所能完成，但我在心中暗自下了期許。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幻滅與重生，相生相滅。殞落的流星已籠罩太久，卻遲遲沒有再次降臨的朝陽。而我在成功開啟的一片新氣象，希望能夠讓虛空太過漫長的夜，劃破一道曙光。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>百年孤寂</title><link href="http://blog.poren.tw/2011/02/23/a-hundred-years-of-solitude/" rel="alternate"></link><published>2011-02-23T23:23:00+08:00</published><updated>2011-02-23T23:23:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2011-02-23:2011/02/23/a-hundred-years-of-solitude/</id><summary type="html">&lt;p&gt;2011，或說民國一百年，終於悄悄降臨。在新的年度裡，有許多盛大的活動籌備著，也有許多微小的希望等待發芽。然而，建國百年對我來說，似乎是一個價值觀重疊與衝突的年份。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;歷史課本告訴我們，國民政府播遷來台，「民國」是由辛亥革命起算；迄今一百年的光陰裡，各式苦難摧殘著這個脆弱的國家，直至在台灣生根、發芽、茁壯。然而，自清朝割讓台灣以來的 116 年間，台灣已經在各國文化的先後影響下，發展出自己獨特的風格與社會。對於自大陸飄洋過海的一部份人民來說，台灣是最後一方自由的國家領土，認清現實的將大陸自法定領土中移除是不可以、也不能被容許的，因為那是他們對於故鄉與台灣最後一線的連結。然而對於土地上另一部分的人來說，唯獨台灣才為他們所認同；打著在國際上已於 1949 年滅亡的國家國號，是不切實際的。國家認同上的分歧促進了政黨間的對立，然而除卻政治的紛紛擾擾，有沒有人想過台灣這片土地本身呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古中國稱為蓬萊、東瀛的東側小島，在萬年的時間裡承載著豐富的動植物資源，被視為遙遠的海上仙山。然而短短的四百年間，這塊豐腴肥碩的土地先後的由荷蘭、西班牙、清朝、日本統治，遷移來的人民與執政者不斷的伐取資源，數以萬計的原生動植物被無情的轉換成經濟貨品出口販售。而日治時期直到今日的百年間，台灣更似一座孤島，在政治文化社經上，被各國無情的忽略。列強將它當作亞洲的一枚籌碼，中日將其視為貿易農產重鎮，美國也布局台灣為亞太軍戰要地。他們在談判桌上搶奪著一紙領土，卻未曾考慮過這個島本身要的是什麼？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建國百年，是政府引以為傲的一件事。然而台灣島百年來的興衰迭起與悲憤孤寂，會不會有如馬奎斯《百年孤寂》一般，在歷史上寫下曲折離奇卻又落寞的一頁呢？不知是悲是喜的這個年裡頭，我獨自憂心著這葉扁舟的未來。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>溯往</title><link href="http://blog.poren.tw/2010/10/13/tracing-the-past/" rel="alternate"></link><published>2010-10-13T23:47:00+08:00</published><updated>2010-10-13T23:47:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2010-10-13:2010/10/13/tracing-the-past/</id><summary type="html">&lt;p&gt;無意間設定播放了整個音樂資料夾的專輯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曲目一首首的流過耳畔，讓我陷入了深深的寂靜中。往事一一掠過腦海，讓我開始思索與回憶過往的片段；絮亂的情緒波折舞動，月落映滿了沉靜的夜色。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;兩張老專輯，《A Century of Jazz Diva》與《真善美》，是陪伴我撐過基測前準備時光的樂曲。爵士嗓音滄桑，攪和著星巴克的英式紅茶那堤嚥下，支持我譜出了為數驚人的社會科筆記；奧地利家庭的合唱，在不知道多少個流著淚的夜晚紓解我所有的苦悶。回頭審視這些日子，我問我自己：一切值得嗎？穿上卡其裝的後果，真的會比現今的好嗎？如果返回到五月的那個當下重來一次，我又會是什麼樣子呢？疑惑、不解、悲憤、平靜，交織的彈跳在閃動的天花板上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《The Enchanted Garden》，是我國小高年級到國一這段時間尋求平靜的樂章，一首曲子、就彷彿是一幅風景畫。頷首，我問自己：三年級立定的為人守則，都有完整的遵照不逾越嗎？對自己所下的人格期許，全能守住而不被汙濁的環境侵蝕嗎？默而不語，我回頭反思這些年來的歷程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被我用做自我介紹、陪我讀完《拉瑪任務》......每一首曲背後，都是一羽時光，埋藏著或是一陣歡愉、一刻寧靜、一次感嘆、一種忿懟、一片過往的思念；或許代表一本書，或許連綴著一件事，潮水般湧入的昔往鼓動，輾轉反側的疲憊蕭瑟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘆了口氣，我翻身坐起，抑止仍徐徐流出的樂音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明天還要段考呢。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>錦織秋夜</title><link href="http://blog.poren.tw/2010/09/21/weaving-the-fallnight/" rel="alternate"></link><published>2010-09-21T23:30:00+08:00</published><updated>2010-09-21T23:30:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2010-09-21:2010/09/21/weaving-the-fallnight/</id><summary type="html">&lt;p&gt;暑假到雪梨、墨爾本一遊，認識了不少澳洲的新朋友。在 Facebook 上閒聊時，偶然談到中秋節，便換來一震驚奇：「Hang on.....you guys get a festival just to look at the moon? I'm totally jealous.」於是花了點時間解釋中秋節的歷史背景。這些回應，被我整理潤飾後，貼在任任的藍色虛空國際版了。轉錄如下，各位可以花點時間看看。
&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Weaving the Fallnight&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moon festival, or lunar festival, is a tradition in Chinese culture. Its distinctive point from other holidays, or a little disappointment to the government, is that the accurate date is calculated from moon phase. In the other words, cannot be fixed to a specific Gregorian date. We're unable to arrange it to Monday or Friday this year, which would make a continuous vacation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So what IS the lunar festival? Actually, there are three lunar festivals throughout the Chinese history. The first one falls on lunar January 15th, which represents the end of Chinese New Year. On that day, people solves lantern riddles, cook sweet dumplings (with read bean soup usually), and prepare for another hard-working year. The Chinese name of sweet dumpling, "Yuanshiao", is an alternative name to this festival.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The second one falls on lunar July 15th, which temples prepare foods for spirits and the dead. Activities for ghosts who still aren't reincarnated are held, and the lunar July is usually called "Ghost Month" since most good ceremonies (e.g. wedding, moving, etc.) have restrictions in this month.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And the last one is the so-called "Mid-autumn" lunar festival. Families usually get together in this day, having some tea snacks and enjoying the silver full moon. Since the round shape of moon symbolizes "reunion" and "perfection", those who work out of the town often come back to country or wherever their family is. Moon cakes and boxes of sweets are given between friends and customers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These festivals are established in Tang dynasty, and their real name literally is "[Upper] Yuan Festival", where the upper, middle, lower parts of a year represents the sacrifice ceremony of sky emperor, earth emperor, and water emperor. They are intended to bring people good luck, and hope the gods, the dead, and the nature live in a balance. So regardless where you're living in, just prepare some tea and enjoy yourself with moon-gazing! :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RenRen @ Blue Nowhere @ Taipei, with gorgeous shining moonlight.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝福各位，中秋佳節快樂幸福。&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>