<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>任任的藍色虛空</title><link href="http://blog.poren.tw/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.poren.tw/category/sheng-huo-xiao-zha/atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.poren.tw/</id><updated>2014-01-04T23:55:00+08:00</updated><entry><title>起飛的十九歲</title><link href="http://blog.poren.tw/2014/01/04/nineteenth/" rel="alternate"></link><updated>2014-01-04T23:55:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2014-01-04:2014/01/04/nineteenth/</id><summary type="html">&lt;p&gt;十九歲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;介於完全責任與完全行為能力間的尷尬數字；比十七更熱鬧、卻更寂寞的年齡。好比茶湯，色澤如水、卻難以敘明其確切滋味。少了對青春的歌頌、多了對未來的迷惘；也因為離跨年不到數日而已，往年似乎也與觀古鑒今脫不了關係。翻翻部落格，追溯前幾年的生日，我在做些什麼？&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;十八歲，刑事成年，當時戴著螃蟹帽、牛飲調酒的濟城墨客，正為了角逐國際科展的名次而奮力著；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十七歲，陷在彷徨的社團與班級人際關係中，萬沒想到隨著畢業已迎刃而解；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十六歲，正從基測陰影走出的那個小傢伙，在臺南的星空下暗暗立下發揚成功之誓；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十五歲，孤獨的困在邊境城市的車流中，一小時的通勤裏無盡的眺望，是升學的寫照；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十四歲，第一次學會騎單車，跟著五七好友到三峽跨年，第一次體會到同儕生活的愉快；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十三歲，藍色虛空創站，和數學奮鬥的樣子，跟高中怎麼有異曲同工之妙呢。（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許真的如人所云，歲數越大、越不在乎實際的數目；然而在數字變成三個音節以前，整理七年來在網路上遺落的印記、於生活中的體悟，有什麼是我想留下的？又有什麼事值得我反思的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隱藏起新世紀、虛空國際版、綠葉隨筆，搬遷至 GitHub，將不少舊文章退注為草稿，或許也是對自己過去生命的重新省視吧？過往棘手的困境，在境界、層次提升後，又是那麼的微不足道；也因此鉛華洗盡，隨著不斷的 challenge-response 挑戰自己的極限，而後逐漸淘洗出最真切的自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期末考前夕溜出天龍城，第一次身為大學生度過自己的生日。我是柏任，是個在法學院寫程式的古怪法律人；我是 RSChiang，是個在部落格寫法緒報告的資訊人奇行種。感謝每位在網路、在實體世界跟我一起度過的朋友，也感謝這個陪伴我多年、不斷變換形式的藍色虛空。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>大雪</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/12/10/winter/" rel="alternate"></link><updated>2013-12-10T03:13:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-12-10:2013/12/10/winter/</id><summary type="html">&lt;p&gt;倏忽成為法律人已經兩個月餘了。開學至今，抱著《權利分立》與《簡明六法》往來活大與系館，在系上的新生活是活躍而充實的；卻又隱藏身份跑去博理館打零工，延續自己的電資生涯。在如此鄰近的兩系過著雙重身分，最終還是會被知曉的：隨著越來越多同學在後門的咖啡店撞見我拎著筆電寫程式，無法避免地在充滿好奇的眼光中必須回答，「&lt;em&gt;你是否真的想唸法律？&lt;/em&gt;」&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從踏進辛亥路黑森林的第一天，以文貞老師的課為始，我便知道我做了正確的選擇。帶領你重新審視體制的師長，思路清晰的同學，追尋邏輯、挑戰信仰的文字遊戲——早在國中階段，我便知道自己對規範有異樣的熱情；然而在申請入學落馬前，我從來沒有正視過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相對的，在電資學院打工，讓我重新思考對於資訊的熱誠於何。漸漸的我體悟到，身為開源人的那份熱情，如何造就了我的程式歷程；我在商業專案的投入又是如何的意興闌珊。資訊產業的複雜度遠超過兒時的想像，這樣的工作，我會願意投入未來三十年的時光嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;縱然只是新生程度的觀察，然而大學的確使我自「身為學生」的舒適圈中甦醒，而認真規劃起未來的目標。迴旋於學生會、系學會、工會是快樂的，SITCON 也仍有需要我協助的地方；生活縱然忙碌，咬咬牙關、想起新生書院的營歌，也該為自己的熱誠努力。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;也許會疲憊、也許會心碎、也許變得狼狽，都要自己去面對——&lt;br /&gt;
也許你十九歲，很青澀但不再是小鬼；有夢就去追，別讓明天的自己後悔⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;既然知道自己還是掛心不下，或許會拚個輔系資工吧？同時領先兩個領域是困難的，接下來的三年半大概只會愈趨辛苦。然而生命總是無法預料：下一塊巧克力是什麼滋味，我們又如何能知道？（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;象徵大雪的季風，也突如其來的登門拜訪了呢。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>立秋</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/08/07/autumn/" rel="alternate"></link><updated>2013-08-07T03:09:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-08-07:2013/08/07/autumn/</id><summary type="html">&lt;p&gt;季節會更迭，歲月會輪替。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月的指考，十科修羅場，在教務處伊凡阿姨的叮嚀中平靜度過。遠方？空間、時間、乃至於精神上文學之遙；眼鏡或隱形斗篷？或許是科技與人文的辯證。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接著就是數不清的演講、家教、聚會、邀約聚餐，算算七月真正空閒的時間只有五天。在HITCON 2013接了翻譯組員的坑，體會到駭客年會工作人員的溫馨、也認識更多各式專長的朋友。而後是歡樂的COSCUP，在社群夥伴們的協助下取得了 lightning talk 的演講資格，終於踏上了坐著 1800 人的舞台呈現自己的專案成果（獲得成就「PERFECT LIVE DEMO!」）與學弟的Android App開發講座、日本學生的到訪交流、以及持續進行中的英文家教，都是豐富的暑假生活，試圖依循伊凡阿姨的那句話：「撐太久了，暑假好好放鬆吧。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然我這樣的工作狂，放鬆也只是PK不同領域的修羅場、或更放縱的寫程式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18日，成績公佈的那一天，又是傳說中的凌晨簡訊迎接早起的太陽。517，成功一類組排名第七、使得數理資優班變成文組榜首的這個分數，在七月中季風吹拂的那個早上，躺在MeeGo Harmattan的桌面，等待著我的跳躍與驚呼。誤以為要領成績單的抵達學校，遇到的是申請落榜時曾經冷漠、而如今莫名熱絡的同學們的道賀。哈，人情冷暖如水，笑笑與同學們敘敘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些始終如一的同學才是該珍惜的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謝師宴，師長們充滿了驚喜與意外；郭老師也自中國返台，結霜而深鎖的眉都融化了，開心的討論起法律系的未來出路。莫名成為班上大學入學志願最高的人，而後8/6分發公佈、上了法律學系法學組，讓我開始學會更加放低姿態、也反思起人際的真實面貌。或許，能像我與Hannah、與Anchi一般，抑或我與波波量之間無所顧忌的天地漫談、忘機交心，是人世間的少數。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許是覺得努力終於有了收穫，或許是開始相信神其實存在、但不希望我們向他強求，我對於生活的態度也開始有了轉變。認真做自己的事情，奉獻自己給社會，對得住自己的良心，遠遠比禱告或是要求垂憐來的重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許是咯爾文教派的主張？相信萬物自有安排，而別為儀式與象徵所縛吧。台灣大學，眾多人嚮往的椰林大道，今後請多指教了。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>離城，屆夏</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/06/20/summer-and-cksh-graduation/" rel="alternate"></link><updated>2013-06-20T00:33:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-06-20:2013/06/20/summer-and-cksh-graduation/</id><summary type="html">&lt;p&gt;端午過後，蟬聲領來的是一幅夏：在窗外，在樹蔭下，溫暖、美好而粼粼發亮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那聲宣示南風大駕的蟬聲遲了熱浪、卻早了驟雨，低沉而單調的嘶鳴劃破了我在濟城最後的春夢。彷彿是大地疲倦而按下快轉似的，在成功最後的光陰，伴隨間歇卻無趣的知了，囫圇的畫下句點。當站上再也熟悉不過的台上，接過象徵三年成就的獎狀，恍恍惚惚的、在五月三十一日那個陽光燦爛依舊的日子，我畢業了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而酸楚總是待時間累積。別著畢業生的胸章、豪飲於謝師宴而奉獻給安祺娘娘第一場公開英文impromptu，彷彿一切是歡樂的。許諾、信約、對未來的展望，彷彿歡笑可以遺忘一切而直接面對未來。殘酷的是，余「尚為僇人」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三周過去了，畢業後的我集中力越來越差，而後拋下書本而浪於程式，甚至得自放新竹。施施而行、慢慢而遊，幾天前甚至到了圖書館也喫茶而醉、枕書而眠、夢起而歸。美夢、惡夢，記得不甚清楚，然而皆疲憊異常。拿著 N9 打卡、改系統、刷噗浪，不禁讓我思索，月前那個下定決心雪恥的指考戰士，是被什麼給綁架了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到今晚，於竹北一家餐廳裡，再度聽到那首用於畢業典禮德行獎的歌曲，我落寞了。回想起上周不斷隱藏同學動態、又除名 Facebook 摯友，我想我知道為什麼了。隱藏同學的動態，是因為他們申請上了、得獎保送了、出國留學了、功成名就了，化成一條條青龍、從濟南路的城門起飛了。而我，也申請了、也參展了、外文也贏得過人家了、掛了琳瑯滿目的獎項，還在那陽光燦爛而離天遙遠的地面上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至、甚至，連成功榮譽獎也排不上。三年耶，我的青春就這樣倉促的裝訂完成了，而卻受到這樣的冷落與糟蹋。零葉君向我轉述他隱瞞許久班級對我的風評，更讓我感到深深的無力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是陽光燦爛而樹蔭閃動的濟南城，那是我放下基測而學會堅強自主的立足點；那是我下雨天戲謔的散步去處「大明湖」，那是我挑燈奉獻期末考與專題的修羅場；那是我結識值得尊敬的師長們而投身於知識的美好殿堂，那是孕育了一代代白衣騎士、無可取代的我的母校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我用盡一百句排比也無法說盡我對他的熱情與感動。然而成功高中，在我畢業之際，只是送走了又一屆的學生。獲得的獎項，排不上表揚；掙得的成就，或許獲得了師長的嘉許，但成功與失敗之際，羨妒與嘲諷的流箭，乘上結果論，我不過就是個「很丘的失敗者」而已，偶爾有點利用價值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「不過就是個沒有大學唸、不務正業的白目固執傢伙嘛。如果他有什麼成就再說，不然大概不會往來吧。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;撇開成見，他說的還有幾分真實呢。或許對一個投身資訊圈的人來說我已經算資歷豐富了，但我、站在那群人裡，還是個人生失敗組。我無法忍受關起門來對自己精神勝利，所謂的阿Q腦內小劇場。我覺得我做的不比他們少，縱使沒有那些天龍人的家世背景，我該獲得的不只這些，這時候發著廢文盤算著暑假該如何揮霍的該是我而不是那些養尊處優的傢伙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不相信來世了，所以面對不對等的報酬，我開始學習不仰仗神的引導而自立。人總是會害怕的，但當付出不一定能換得成果時，解釋為上天給予的試煉，只會更挫折而已，不如相信上帝太忙而你淹沒在他的收件匣裡。所謂的積德、所謂的報應，都不比人世間實際的奉獻或懲罰可靠。或許我絕望了，或許我認為黃鐘毀棄，但在指考倒數十一天的此刻，「仰仗自己」開始發爐而重新燃起屬於一個戰士該有的鬥志與毅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;憤怒與酸楚、忌妒與不甘，看似扭曲的烈焰卻是使白衣騎士重生而更加堅強的熾火。縱使注定為相，寧願做個轟轟烈烈的魏徵、諸葛亮，也不做個屈原哀怨跳江。輕騎出城，披戴師長們的肯定與祝福作為盔甲，為了屬於我的名譽與榮耀，縱身取勝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暴雨散去，就是最燦爛的夏季陽光。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>藍色虛空</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/04/29/the-blue-nowhere/" rel="alternate"></link><updated>2013-04-29T01:04:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-04-29:2013/04/29/the-blue-nowhere/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「其隙也，則施施而行，漫漫而遊。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;十天過去了。每天拖到兩三點才睡，早上七點多才起床，在學校繼續打瞌睡，漫無目的的重新整理著噗浪網頁，追蹤著無關緊要的細節。週日遊蕩到信義誠品，滿樓滿櫃的文學作品拾不起一本興趣，彷彿書海失了色彩。晚上待在大坪林仗著咖啡因駕馭著精神，可選修社會科總是啃得莫名無味，最後還是默默的用 Pocket 閱讀未盡的文章。想要找個轉移注意力的程式專案來打草稿，掏出計算紙不知道該畫些什麼；希望脫離混沌而設定目標，對科系對前途莫名地失去信心。這麼快，十天的光景：從確信自己道路、眾人捧在手心的資優生，成了迷惘惴慄、眾叛親離的孳憂生啦？對著川流車陣與窗戶玻璃的倒影，我獨自發笑。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;由我撰寫的這個部落格、量身打造的這個佈景「藍色虛空」，我好像從來沒提過它的起源？記不清是什麼時候了，彷彿是國小的某一年，我從書店帶回一本傑佛瑞‧迪佛遜的小說《藍色駭客》，英文原名即是《藍色虛空》（&lt;em&gt;The Blue Nowhere: A Novel&lt;/em&gt;）。書中將資訊世界取名為藍色虛空，主角白帽駭客 Wyatt Gillette 在提及童年往事時說道：「My father ... 'd sing the air force song, ‘The Wild Blue Yonder.’...... only I changed ‘yonder’ to ‘nowhere’, the ‘Wild Blue Nowhere,’ because he was gone. He was nowhere.」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藍色虛空，悼念著不再圓滿的主角童年，也象徵著主角價值僅剩而未崩解的網路世界；多麼諷刺的我拿來為部落格取名了。螢幕外的世界開始傾頹，多年優游於藍色虛空累積的知識經驗，卻無法帶我到任何地方。極光不再粼粼閃落，而我擱淺自縛於虛空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明天周一，或許又在學校睡著了？平日不做夢然而近來頻仍；意有所極，於是越發疲累。剛自一場人生大夢摑醒，或許，我該振作些吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是歲，元和四年也。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>4/22</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/04/23/earth-day/" rel="alternate"></link><updated>2013-04-23T01:35:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-04-23:2013/04/23/earth-day/</id><summary type="html">&lt;p&gt;放浪形骸了五天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;週三的物理課，大概是我永遠無法忘懷的場景。實驗室裡靜電儀器擱置著，眾人圍著一支iPhone等待十點出爐的那份榜單正在下載。「欸，出來了！」「先看圖書資訊學系！」一群人嬉鬧著捲動著象徵準大學生的各式新購科技產品，「沒看到他的名字，沒進！哈哈，你指考吧！」彷彿抽乾血色的回到教室，顫抖的輸入網址、出現的是一句歉語；心涼了半截，登入學校網路打開榜單，頁面隨著心弦捲動著。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正取，同校的另一位進了；備取，沒有我的名字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正要開始的夏日彷彿開始褪色凍結。略寒的天氣莫名出現焚風，彷彿嘲笑似的陽炎拖累意志以無法蒸散的汗水，三十二度的高溫曬得景物疲軟無力。起算兩個完整的學校日，讓我仔細品會人情如水：對嘲諷的言語、錯愕的師長、急切的親屬投以疲憊的微笑，故作豪邁的投映自信與狂狷，「哎呀，只好轉一類組囉？還不必上化學課呢！」加點惡意作為調味料，一副玩世不恭的樣態擋下了所有外力衝擊。約了量兄和芊卉吃了一頓埋怨冰淇淋，表姐也溫馨的作東義大利麵。噗浪上吐吐苦水，彷彿一切都好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而學測申請的結果恰恰與基測時的陰影重疊了。那段被拋在腦後接近三年的挫敗感洶湧而來，所有的白眼、嘲言、前倨、好戲樣態，混雜著情感回憶的碎片，扭曲、變形、破裂、自底心深處開始出血。無數的負面思緒成形、磨利、對著僅剩的樂觀攻訐；自尊心中風、梗塞、缺氧而崩落壞死，然而卻沒人能阻止、無一能傾訴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只因為我總是逞強著呢。對家人、對師長、對好友、對學弟們，對認識或不認識、關心或不關心自己的人，從不露出軟弱的阿基里斯腱。「你這個廢物！拿了一堆獎狀與頭銜不過是廢紙。」「沒有學校要你的，建中、台大都一樣，他們從不缺好學生。」「北市科展也好、國際科展也罷，連學測申請都沒上，你高中三年的經歷不過是團渣！」還有更多難聽的話語，不是出自別人口裡，而是崩壞心靈碎裂出的逆物質。自已罵自己，真痛哪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;國際科展看到師大資工的那位教授，我就知道沒希望了。可是學測申請......三年的經歷，語文、自然、資訊科學的成就，無數的獲獎、頭銜、國際代表、社會參與，還辦了場屬於學生的資訊年會，原來這些，在系所面前，真的都只是團渣？付出的這麼多等於沒做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;週四到家時限時掛號躺在信箱底。拆開，離正取僅有 1.54 分的間距，成績普通的落在八十上下；計算得知再多一級分就能以 +1.21 分彌平差距，但會只剩下一個校系得以申請，正是因為總級分少了任意一級，70 級分便得以坐擁學校風光的榜單宣傳、以及另外三四個校系的面試機會。連檢討的空間不願意施予，最後仍然是分數稱道，申請入學、抑或是生命，對我而言真是環環相扣的一連串惡質玩笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我徹底的失落了，黃鐘毀棄、瓦釜雷鳴都不足以形容現在的心情；很糟、極糟、十分糟，除了禁用的粗話，我想不到得以有效表達的詞彙，然而走在放學的路上我差點脫口而出了。所有的自律與建構的自信傾頹崩解，明知道個人成就與否並不取決於校系，但&lt;b&gt;兩次&lt;/b&gt;，兩次被拒絕入學徹底擊潰了我兩年多來在傷口上扶持建立的脆弱自信心、以及基測當時殘餘而作為基石的部分。要不是生命線背景牽起的理智線，望向學校的圍牆，或有一頭撞上的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好巧不巧 OSDC 的志工，讓我得以公假出逃已然成形的瘋狂世界。兩天裡我用技術、餐點、社群夥伴、忙碌的報到組工作、以及更多的食物麻醉自己，做著假若降臨的是喜訊會進行的事情，繼續偽裝一切都好。在週五與教育部、電腦學會的斯里蘭卡 ISSC 出賽慶功晚宴，面對眾教授與官員可能真心、可能客套的升學勉勵，強面歡笑而抗顏宣傳 SITCON。週日拜訪墓林手語的成發，步出會場泫然欲泣、而剎感悔覓封侯。周一上課畫畫又上了一整天的噗浪，轉移注意而關心起手機該換成哪款而不超出預算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可內心深處我知道自己是不可以再如此晃蕩的。放榜前動盪不安的心靈，我以神祇的力量將其錨定；然而望著那我曾嗤之以鼻的傢伙們一個個升格為準大學生，準備備審資料時的那句自警再度浮現，「永遠不要期望來自外部的協助。」紅樓夢裡頭「從不信陰曹地府報應」的王熙鳳看似心狠手辣，但我想他才是對自立自助感觸最深的人吧：神明不能給你什麼、不能承諾什麼、更不能從神明身上寄望什麼；神是原點、是座標系統，但如同希臘化時代的學者般，永遠不要期待會出現助力的向量。人間的事物還是得靠人自己，上帝獨自在他的天堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球日，滿腹酸澀、一缽苦悶，傾倒於暫置九個月而換得一場落寞的藍色虛空中。此刻的我無法承諾什麼，也掙扎著重建組成自我的認同，然而現在能做的，就是考得更好、讓其他人好看了。不是因為成就、並非肇因於自身，只是為了報復而拾起武器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疲乏的我，蹣跚地試圖再度前行。一次也好，能給我個肯定嗎？&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>春分</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/04/10/spring/" rel="alternate"></link><updated>2013-04-10T21:33:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-04-10:2013/04/10/spring/</id><summary type="html">&lt;p&gt;四月是學習與成長的日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考完學測，忙碌於準備申請資料的迴旋中，時光的跫音匆匆，無數的事物出現、懸浮、等待我一把打撈處理。而我又是個工作狂，繃緊精神與體力，狂狷於屬於我或不屬於我的舞台。國際科展、學生計算機年會、申請入學，巧妙的有如命運引導般，為我指引了未來可能的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三月過去，驟雨開始落下，綿連的降水將時空稀釋成一綹記憶的水塘。霖雨滌盡了思緒，淋洗繁華的風塵於池底。慢慢啃著新拿到的課本，緩緩消化案頭與平板裡堆積的篇目，學校傳授的內容在自讀時得到了印證，也是種可貴的愉快。腦袋裡千萬靈感舞動，便織雨為紗線、伴著掠奪來的知識網住一整筐稍縱即逝的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命有限，資本只是定額。無論當下做了什麼，只要有自信幾十年後不會有虛擲光陰的缺憾，那就已然值得。青春原就如何揮霍都嫌浪費。
唯有做人處事的道理，待人接物的智慧，是需要不斷拋光與學習的。那便承認自己的青澀，然後繼續尋找最佳解法吧。一篇談論蛙剖應有態度的文章可以招致攻訐；微笑道早的面孔背後可以毫不留情的指責。比起真人，人工智慧真是好懂太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而命運之手會將我交至何方，我無法預測。但只要做好自己該做的，道路上我並不會孤單。還有真理，還有月亮，還有神明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雨的跫音，此刻也變得溫柔了。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>JMP FAR 2013:0128</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/08/01/jmp-far-20130128/" rel="alternate"></link><updated>2012-08-01T05:00:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-08-01:2012/08/01/jmp-far-20130128/</id><summary type="html">&lt;p&gt;八月一日於螢幕右下角悄悄現出了他的蹤影。窗外是今年首度侵襲的風風雨雨，一如颱風其名。暑假過去一半、學測倒數六個月，一向吟嘯徐行的我也開始為往後數年的生涯做準備。我是早早設定好自己的道路的，所以在各方面所追求的都獲得些經驗後，也該到了暫時放下的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;瓶頸、瓶頸、還是瓶頸，思考後我只能這麼說。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追求的科展遇到了瓶頸，代表資訊校隊遇到了瓶頸，研發新的程式遇到了瓶頸。不將風箏及時拉回來，或許課業也可能遇到瓶頸也不一定？認清自己的設想規劃龐大而難以一時半刻實現，便更需累積自己以及時履行對自己簽下的契約。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立下的志向，也在環境的推移與自我的經歷中受到質疑與挑戰。資訊活得過未來嗎？在這片土地上還有出路嗎？當大環境一味地吹捧醫美或公職人員如何如何的有利可圖，而不問個人興趣與對社會的貢獻時，該是多麼可怕的事！看見眾多令人尊敬的前輩在公司中被當成廉價「程序員」──而非「程式設計師」──壓榨、而政府不扶植資訊基礎建設、而追求花俏卻對國家發展無長期助益的Mobile App等等噱頭，讓我開始考慮是否真該一頭栽進這我熱愛、但在目前的台灣毫無前途的產業。畢竟我所追尋的領域太多了，無論是圖書資訊、法律、心理、或是外文，我都有相差不至於太遠的熱誠能夠投入。希望在我大學畢業的那刻，不會依舊感嘆於「台灣不缺人才，缺的是把人才當人才看的雇主與產業願景。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼下面對的是社經與地域風雨飄搖的雙重困境，動盪的社會試圖震撼我的信心。然而我絕不會放任這些情況這麼下去的。看著吧！在我六個月過後歸來的那時起，我會讓一切在崩壞至無可挽救以前，狠狠的拍社會一切的病態行為一個巴掌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就算失敗也無妨。至少那時我能驕傲的說，我為我與公民的幸福曾經努力過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;組合語言指令：遠址跳轉 JMP FAR PTR 2013:0128，將一切準備就緒的暫存器與段表頁表，藉由它，一口氣全部載入吧。決戰 2012/01/27 ~ 01/28。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>春祭（下）</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/05/04/spring-rite-2/" rel="alternate"></link><updated>2012-05-04T01:18:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-05-04:2012/05/04/spring-rite-2/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「悠悠蒼天，此何人哉。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《詩經‧王風‧黍離》一直是我感觸也最深的一篇詩句。比起其他國家的男歡女愛與悲歡離合，曾經繁華的朝廷如今已成過往雲煙。少了宮廷的粉脂味，多了文字上的優雅與人生體悟。在生命遇上陡坡險路之際，湧現自心苗的古老咒語。彷彿跨越了千年的時光，將眼前的苦痛與周代大臣的愴慟疊加相乘，一同抒發。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月二日。台北市科展初審，假南湖高中正式舉行。無數次的演練、整周的公假與深夜不眠，都是一次希望的投注。然而不知是幸或不幸，在會場裡遇見的三位評審其中兩位，就是在獎助計畫時遇上的、兩位給予我們「震撼指導」的師長。雖然我和宇宸都覺得表現穩當，當天晚間九點，名單震撼了每位親友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功數資班全軍覆沒，無緣複審。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是跨越七年、以資訊叩關科展四次的我，都未獲青睞；從分數計算機與電腦輔助教學、隨身碟安全與陰影複製、直至今日的人工智慧，都敗在「生活與應用科學」之下。教育局沒有為資訊領域設立高中科展，而學術研究又難以打進應用科學的範疇。唯一見過的得獎作品，還是借用了洋蔥網路Tor概念的copycat，幾無創新可言但評審大為讚賞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這就是表面功夫文化殘酷的現實？所以少見台灣在抽象學術領域有所成就，因為那些「看不到」？才疏所見獲補助的論文幾乎都是「影像處理」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能我的研究有所缺陷，或是數據尚有不完備的地方；然而沒有漂亮截圖、花俏影像，又要如何向評審解釋裡頭重重設計考量，漂亮的程式碼重構（Refactoring）與抽換擴充設計？我不知道學術圈還有多少如此障礙。未來我還會遇到多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過我才不會因為這樣就被擊倒的。&lt;strong&gt;資訊就是我的王國。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工智慧計畫會繼續走下去，不論最終走向學術里程或是社群開發，他都已經成為一個不可磨滅的生命體了。還有段考要處理，有個屬於我的成發、需要我帶領學弟的社展。台北市無門獲獎，還有國際科展與科學獎。升上高三當了老人，還有最後一次資訊學科能力競賽、奧林匹亞甄選；還有最後雪恥的手段：學測。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們可是資訊組啊，將以程式碼之名榮耀成功門楣的資訊組啊。怎麼能因為燦爛忙碌的春天即將逝去而悲傷裹足呢？生命還有很長的路要走，將一切視作自己的不足並加以補強，總有天必能攀上顛峰。僅以一樽淨水還酹逝去的良春，祭祀我努力過的這些歲月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後整裝待發，將一切於五月漂亮的謝幕收尾。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>春祭（上）</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/05/04/spring-rite-1/" rel="alternate"></link><updated>2012-05-04T00:58:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-05-04:2012/05/04/spring-rite-1/</id><summary type="html">&lt;p&gt;從一月生日到現在，又是一個季節過去了。寒假愉快的醫研寒訓，開學後全班的畢業旅行，將我的心緊緊地繫在同儕之間，虛劃出最燦爛的願景。然而事過境遷，活動牽起的緣分與向心力在忙碌的生活中逐步稀釋瓦解。人生走到了這個日子，終於望見斑斕彩穹間一線赤色的絲絹；然而兩地相隔、我也不善交際，心湖裡映出夜空中第一顆升起的星辰，就這樣悄然隱藏在軟泥青荇的深處，當作最甘澀的紀念品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是乎春季無聲降臨，又提前拔營離去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三月裡為了交科展說明書忙得焦頭爛額，根本沒顧慮到醫研春訓。身為幹部還是得參加，但我對社團裡糾結的權力劃分已經沒有興趣了。社務趨於平淡，眾人與眾「長」們也看開了些，勉強回復了當初社裡的那一派和諧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生物實驗室外萬花齊放，百鳥爭鳴的景象好不熱鬧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;班上開始討論起成果發表的事情。看見一堆為了省麻煩而找全包廠商、或是對分配工作毫無概念的各小組負責人，我只能搖頭。畢竟好似死而復生一般，班上仍然有一股不小的敵對勢力鄙視著我；立足點與發言空間，都難以爭取到絕對多數。對於不關心班務的獨善其身者、與對設計感毫無概念的「理科型」同學們，我也逐漸不去戳破弱點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陽光開始火辣，涼爽的東風逐漸少了拜訪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四月來到了所有事物糾葛的高潮期。先是到中崙高中協助驗版，再獨自一人下嘉義拜訪嘉義女中的友社。竹中的老鄉與中和、永春、政附的熟識，都暗示著在社團幹部的任上，時間已經無多。然而接踵而來的中學研究獎助計畫與科展講版複審，外加上成發準備，讓熬夜到子時逐漸司空見慣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可生活總不能無限循環在「攀上頂峰」，我卻也不甘「樣樣皆鬆」。於是乎和學弟一起跑三千二、拉單槓、討論生物，與宇宸對練講版、修改報告、大圖輸出。功課在四月間幾乎完全被犧牲掉，公民課還雪上加霜的暫時來個令我甚為不滿的代課老師。一切的一切，都象徵著高中最後一個在成績以外發光發熱的春季，邁入高峰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在邁入五月的開頭時，這魔法般的韶光，終於到了最後一個樂章。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>寂寞的十七歲</title><link href="http://blog.poren.tw/2012/01/04/seventeenth/" rel="alternate"></link><updated>2012-01-04T01:22:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2012-01-04:2012/01/04/seventeenth/</id><summary type="html">&lt;p&gt;歲月悄然而逝，轉眼間月就要圓了、年就要到了、民國一百年就在忙碌如陀螺般的迸旋中溜走了。一月四日，我的生日，也終於在我生命的軸上刻上第十七道痕跡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;碰巧遇上國文老師的活動，利用年度選字的模式為自己的過往將來註記；回首過去的韶光，我給了十七年來的自己「颯」這只字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一陣金風／一隻秋燕／一把銳剪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交錯劃破林葉榕間 碎裂&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;血洗槭楓 呼嘯捲雪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一道迅風 切過湖心秋月&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以前的我毫無雕琢、絲毫不藻飾自己，盡自己真誠的力量，追求著樸實的信賴與認同；對既定的規則與制度，總是試著用己身能力戳動堅固的框架。對師長來說，我可能是優秀桀傲的學生，如迅風般撼動著整片林地；對於道不同的他人，也不多加理會。雖然有點鋒芒過露，但我當時相信，只要勇於表現自己所掌握的一切，就能脫穎而出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我在某種程度上發現我錯了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我可以強顏歡笑的承認自己的確掉到成功。申請入學時建中給予的無情答案，讓我在十五歲的暑假成長很多。原來所有的表現可以被顯著地忽略，看似公平的制度居然能讓所有親友都傻了眼。多才多藝、參加了各式比賽？別傻了，我們只認能為校爭取利益的科展。所餘下的，仍然是殘酷的分數競爭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;踏進成功後，接觸到來自北部各地的同學，才發現我以前的運氣實在太好。暗地中傷的、言行不檢的、尖銳敵視的......形形色色的人與行徑，讓我在一次次事件中體會到「溫和便容易被欺負」、「矜持便容易被孤立」、「表現便容易被中傷」......不勝枚舉。我只好在最低原則限度下部分融入其中，以免站立於群體的最邊緣。即使朋友眾多，我依然與他們有很深的距離感；即使是祥和的社團裡，也存在著分工的難題糾結與權力的暗地角力。唯獨國小、國中的同班同學有幸又能重圓，他們便成了我封閉情感唯一的出口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中這個小社會，教會我如何武裝自己、忽略謗議、利用法治、因人異語、虛張聲勢，藉由種種白謊黑謊客套話圓滑處事。然而相對於國中時的真誠樸實，我感到自己正朝著本我無法接受、卻也無力阻擋的方向加速滑落──而那正是名為「社會化」的黑敗與枷鎖。國家政經、日常家務、獨立研究、或社團、甚至學校種種，我都希望能站在頂峰的位置。而我此刻發現了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜歡被需要的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以當建中認為他們不需要我時，我在暗夜中獨自啜泣；當學校出現與我競爭資訊舵手的對手時，我神經緊繃；當醫研需要文宣卻連番跳過我時，我終於情緒爆發。我希望能在盡可能更多人心中留下印象，讓「溫和而強大的存在」成為我的副標題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是我領悟到尖銳是錯的。嶄露頭角只會招致質疑與嫉妒，表現自己只會引來猜忌與憤恨。我該做的，是讓所有人都需要我，以幸福的微笑希望我牽起他們的手。雖然與我心底嚮往的「真誠往來」仍然有一段差距，但試圖使環境模擬總不是件難事。我可是語文的操弄者，程式設計人員啊。所以在十七歲的這年，我決定試試用新的觀點出發：「嵐」。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;白雲遠上間／無人遮蔽視線&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是百景 不可或缺的元見&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;十七歲是孤獨的，白先勇如是告訴我們過。我的部落格從頻繁而平凡的小品文，逐漸步向長時間的鉅篇觀察；自對生活景物的悸動，緩慢轉至描寫生命的某些體悟。或許這就是「成長」在一歲又一歲之間，帶來的必然改變吧。生活中的美好，是我童稚的那份情懷，最善於觀察的；隨著環境的日益單調、心防的逐日武裝，慢慢地也提不起筆了。所以我害怕，害怕那份最簡單、最原始的善良就在融入社會中被當作稜角磨掉；所以我擔憂，擔憂自己會失去對生命幸福的簡單體認，而茫然遊走於燈紅酒綠的城市中。十七歲的我，得肩負起守護一切的責任，得捍衛自己本初的真誠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是柏任，我今天十七歲了。我要用我的雙手撥開遮蔽眼前的萬物，以我的雙足站穩於群嶽的巔峰；以霧無所弗屆的身段──&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成為撐起天地間，那關鍵性的「嵐」。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>又一次的，白露</title><link href="http://blog.poren.tw/2011/09/13/another-whitedew/" rel="alternate"></link><updated>2011-09-13T22:53:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2011-09-13:2011/09/13/another-whitedew/</id><summary type="html">&lt;p&gt;時光就在忙碌的一天天中悄悄溜走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;灰濛濕漉的午後，穿梭著形貌各異的人群。水花啪噠啪噠的飛濺其中，喧囂的車潮瞬間掩蓋了我的輕跫。在車站外的街道上，一叢又一叢的行者交梭流湧，茫然的望向看不見的盡頭。雨後的台北陰沉的不像個亞熱帶都市，甚至帶了點秋季特有的一種悲涼。窗外的雨急切，如斷了線的思緒；玲瓏的濟城，草船般的借來座座箭林。托著腮幫子，我在教室裡靜觀一切的始終迭起，抗拒升上高二代來的忙碌時間壓力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這是我第一次覺得歲月如此無情：玩笑般的提早赴約，又落下了最引人愁思的雨，牽起許多五味雜陳的回憶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冬天是我行事效率最高的時節，最能讓我分神的卻是冬夜的一場大雨。黯無生氣的天色，呼嘯的朔風，緊閉的窗戶......冬季帶來的，是被侷限的孤獨感，讓人覺得彷彿被困在城市的天際線下，再也踏不出一步。而雨的驟落，又更助長了這番冷冽挫人的氣勢。尤其向晚的綿延滂沱，是國三課業最繁重時，唯一伴隨我的單調風景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而方過中秋，竟然就奇蹟似的降了全天的冬雨，若有似無的嘲諷了我與當時相仿的心境。高一情緒最低落的時刻，也是冷鋒過境前的連續霏霪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日子就這樣過了，兀自迴旋於流逝的歲歲年年。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>幻滅與重生</title><link href="http://blog.poren.tw/2011/02/24/destruction-and-regeneration/" rel="alternate"></link><updated>2011-02-24T00:34:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2011-02-24:2011/02/24/destruction-and-regeneration/</id><summary type="html">&lt;p&gt;高中都邁入下學期了，還沒有機會寫寫學校的生活。謬思的點滴一次次地在心中醞釀，卻始終沒有將其付諸實體。趁著今天對自己發的毒誓，我希望將整個上學期的心得，完整記錄完畢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，我承認迄今我都未曾自基測的陰影中完全走出。高中的生活與忙碌的課業使我暫時忘卻，但每當歸途的捷運經過台北車站與中正紀念堂，見到卡其色衣服的一群人匆匆走過，被第一學府否定一切資歷的傷痕又會被硬生生地劃破。無論是出現於認識的同窗好友、抑或是素昧平生的陌生人身上，那頭銜如箭般地碎裂底心無數次、拼湊、而後重合。我並不打算如某些瘋狂重考生般非建中不念，我接受並認同了成功。開學的那一天，我紮好寬大的襯衫，踏進了成功的殿堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在數資班裡，我遇到了一群同樣被紅樓拋棄誹侮的同學們。他們有的身懷絕技，有的叱吒各科，在短短四個月的時間裡，我們胼手胝足的為學業奮鬥著。學校對我們寄予資源與厚望，學長拉拔我們熟悉成功的歷史與規常，加入了歷史悠久的醫學研究社，更讓我在生物領域的表現提升許多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功不是最頂尖的學校，校內也就有了大量的教師資源與比賽競試，試圖與其他學校爭奪全國排名。在老師的協助指導下，我與其他高三的學長共列校內資訊比賽一等獎，並在得獎名單中成為唯一的高一生。本以為資訊競賽之路從此順利，然而卻在NPSC因為數學而跌了重重一跤，北市賽也只拿到僅次於高三學長（三等獎）的入選獎（佳作）。名單上密密麻麻的建中學長讓我意識到，無論在何種領域，我與第一學子的爭奪戰將永不停歇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年度資訊比賽季結束後的我，轉而試圖在學校課業與人際上尋求突破。雖然數學延續國中的「危險邊緣」，但各科基本上還算穩定。文科分數大幅度優於理科，倒是被媽媽揶揄「數理資優班的學生，文科班上排名前十名，理科班上倒數前十名，別念資訊好了。」每周二跟著導師旁聽建中高三的推甄筆試培訓，則是鞭策我自己勿忘在莒。傷痛在我踏入磚樓的每次隱隱作痛，我甚至懷疑過自己對成功的認同，是否會淪落至宴安鴆毒的地步？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到休業式後的醫研寒訓，與數十屆來的學長姊們一同南下參訪醫學院時，我才發現學長對我們這屆不曾吐露過的期許與盼望。九十九年的成功，是承載著大量落難的 1% 考生的。歷年來成功的成績不見起色，連學生都被左鄰右舍忽略。（在我向爺爺解釋成功和中一中、雄中幾乎是同等分數前，他一直以為我考上某私立的偏遠學校了。）學長在幽暗的星光下輕輕地告訴我們，「學弟，成功的未來就靠你們了。」在離家鄉遙遠的那片草原上，我突然有種莫名的感動與頓悟：既然不小心落到成功了，為何不努力為校爭光、扭轉這所刻意被忽略的高中為全國第一呢？往著已不諫，來者猶可追。如果更動不了分發結果，為何不改變最原始的分發排名呢？雖然不是一日一時所能完成，但我在心中暗自下了期許。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幻滅與重生，相生相滅。殞落的流星已籠罩太久，卻遲遲沒有再次降臨的朝陽。而我在成功開啟的一片新氣象，希望能夠讓虛空太過漫長的夜，劃破一道曙光。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>溯往</title><link href="http://blog.poren.tw/2010/10/13/tracing-the-past/" rel="alternate"></link><updated>2010-10-13T23:47:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2010-10-13:2010/10/13/tracing-the-past/</id><summary type="html">&lt;p&gt;無意間設定播放了整個音樂資料夾的專輯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曲目一首首的流過耳畔，讓我陷入了深深的寂靜中。往事一一掠過腦海，讓我開始思索與回憶過往的片段；絮亂的情緒波折舞動，月落映滿了沉靜的夜色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兩張老專輯，《A Century of Jazz Diva》與《真善美》，是陪伴我撐過基測前準備時光的樂曲。爵士嗓音滄桑，攪和著星巴克的英式紅茶那堤嚥下，支持我譜出了為數驚人的社會科筆記；奧地利家庭的合唱，在不知道多少個流著淚的夜晚紓解我所有的苦悶。回頭審視這些日子，我問我自己：一切值得嗎？穿上卡其裝的後果，真的會比現今的好嗎？如果返回到五月的那個當下重來一次，我又會是什麼樣子呢？疑惑、不解、悲憤、平靜，交織的彈跳在閃動的天花板上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《The Enchanted Garden》，是我國小高年級到國一這段時間尋求平靜的樂章，一首曲子、就彷彿是一幅風景畫。頷首，我問自己：三年級立定的為人守則，都有完整的遵照不逾越嗎？對自己所下的人格期許，全能守住而不被汙濁的環境侵蝕嗎？默而不語，我回頭反思這些年來的歷程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被我用做自我介紹、陪我讀完《拉瑪任務》......每一首曲背後，都是一羽時光，埋藏著或是一陣歡愉、一刻寧靜、一次感嘆、一種忿懟、一片過往的思念；或許代表一本書，或許連綴著一件事，潮水般湧入的昔往鼓動，輾轉反側的疲憊蕭瑟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘆了口氣，我翻身坐起，抑止仍徐徐流出的樂音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明天還要段考呢。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>錦織秋夜</title><link href="http://blog.poren.tw/2010/09/21/weaving-the-fallnight/" rel="alternate"></link><updated>2010-09-21T23:30:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2010-09-21:2010/09/21/weaving-the-fallnight/</id><summary type="html">&lt;p&gt;暑假到雪梨、墨爾本一遊，認識了不少澳洲的新朋友。在 Facebook 上閒聊時，偶然談到中秋節，便換來一震驚奇：「Hang on.....you guys get a festival just to look at the moon? I'm totally jealous.」於是花了點時間解釋中秋節的歷史背景。這些回應，被我整理潤飾後，貼在任任的藍色虛空國際版了。轉錄如下，各位可以花點時間看看。
&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Weaving the Fallnight&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Moon festival, or lunar festival, is a tradition in Chinese culture. Its distinctive point from other holidays, or a little disappointment to the government, is that the accurate date is calculated from moon phase. In the other words, cannot be fixed to a specific Gregorian date. We're unable to arrange it to Monday or Friday this year, which would make a continuous vacation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So what IS the lunar festival? Actually, there are three lunar festivals throughout the Chinese history. The first one falls on lunar January 15th, which represents the end of Chinese New Year. On that day, people solves lantern riddles, cook sweet dumplings (with read bean soup usually), and prepare for another hard-working year. The Chinese name of sweet dumpling, "Yuanshiao", is an alternative name to this festival. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The second one falls on lunar July 15th, which temples prepare foods for spirits and the dead. Activities for ghosts who still aren't reincarnated are held, and the lunar July is usually called "Ghost Month" since most good ceremonies (e.g. wedding, moving, etc.) have restrictions in this month.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And the last one is the so-called "Mid-autumn" lunar festival. Families usually get together in this day, having some tea snacks and enjoying the silver full moon. Since the round shape of moon symbolizes "reunion" and "perfection", those who work out of the town often come back to country or wherever their family is. Moon cakes and boxes of sweets are given between friends and customers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These festivals are established in Tang dynasty, and their real name literally is "[Upper] Yuan Festival", where the upper, middle, lower parts of a year represents the sacrifice ceremony of sky emperor, earth emperor, and water emperor. They are intended to bring people good luck, and hope the gods, the dead, and the nature live in a balance. So regardless where you're living in, just prepare some tea and enjoy yourself with moon-gazing! :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RenRen @ Blue Nowhere @ Taipei, with gorgeous shining moonlight.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝福各位，中秋佳節快樂幸福。&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>