<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>任任的藍色虛空 - 生活小札</title><link href="https://blog.poren.tw/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.poren.tw/category/sheng-huo-xiao-zha/atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.poren.tw/</id><updated>2024-01-04T23:59:00+08:00</updated><subtitle>漫思於粼粼極光</subtitle><entry><title>補打卡</title><link href="https://blog.poren.tw/2024/01/04/late-checkin/" rel="alternate"></link><published>2024-01-04T23:59:00+08:00</published><updated>2024-01-04T23:59:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2024-01-04:/2024/01/04/late-checkin/</id><summary type="html">&lt;p&gt;隨著年歲積累，也漸漸少在網路上書寫生活瑣事：想著炫耀的事情發了沒意思、爛梗免不了一頓吐槽，就連打卡都要煩惱被投放廣告。每年無非也是在感謝親友私訊賀年之時，同時祈願彼此都能成長為更好的人。&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;隨著年歲積累，也漸漸少在網路上書寫生活瑣事：想著炫耀的事情發了沒意思、爛梗免不了一頓吐槽，就連打卡都要煩惱被投放廣告。每年無非也是在感謝親友私訊賀年之時，同時祈願彼此都能成長為更好的人。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;回顧 2023，是變動與連結的一年：在疫後重新活躍的實體活動裡忙得團團轉、跑到北海道與中國地方集郵、還在台中、東京、札幌跟塔林遇到了久未見面的同學師長們。人類終其一生也不過三萬多天暮鼓晨鐘的日子、連 C &lt;code&gt;short&lt;/code&gt; 要溢位都得花一番功夫，能在地球 200 多個國家裡跟這麼多人碰上一面、用 0.01% 的生命在彼此的歲月裡刻下甘苦痕跡，怎麼想都是很幸運的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2024 年，願我們都能溫柔堅定的暴亂向前行。&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry><entry><title>處暑</title><link href="https://blog.poren.tw/2018/09/04/post-summer/" rel="alternate"></link><published>2018-09-04T04:47:00+08:00</published><updated>2018-09-04T04:47:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2018-09-04:/2018/09/04/post-summer/</id><summary type="html">&lt;p&gt;動態回顧開始出現在布鎮獨立闖蕩的日子。南瓜香料 (pumpkin spice) 拿鐵、晴空萬里的丘陵、在鎮上市集採買的身影恍如隔世，在國外設定好目標、彷彿一落地就能蛻變成蝴蝶的自己，不知不覺也再次消磨陷入過去的窠臼裡。究竟還是這座城市太過喧擾、還是只是在人際網絡之中又開始忙於實質上未能推行自己前進的瑣事呢？其實自己也沒有個很好的定論。🤔&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;動態回顧開始出現在布鎮獨立闖蕩的日子。南瓜香料 (pumpkin spice) 拿鐵、晴空萬里的丘陵、在鎮上市集採買的身影恍如隔世，在國外設定好目標、彷彿一落地就能蛻變成蝴蝶的自己，不知不覺也再次消磨陷入過去的窠臼裡。究竟還是這座城市太過喧擾、還是只是在人際網絡之中又開始忙於實質上未能推行自己前進的瑣事呢？其實自己也沒有個很好的定論。🤔&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;覺得在布鎮最開心的是有比自己在人生道路已經領先許多的台灣學長姐可以一起&lt;ruby&gt;諮&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;ㄏㄨㄞˊ&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;詢&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;ㄧˊ&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;&lt;/ruby&gt;人生，無論是選擇專注於學術、通過國考執業、或是首當其衝的在科技領域擔任法務，都承蒙幾位學長姐願意花時間協助我找方向。在重新踏上浮島之際，也是以為只要辦好學分採計、盡快拿到民訴下的學分，就能愉快開始準備申請研究所；而不論是往何方就業，未來的道路終將柳暗花明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過意外的在放棄輔系、準備辦離校的時候被註冊組攔了下來，說是學分採計被課務組翻盤了。（扶額）與此同時在暑假轟烈進行的是 106 學年度第二學期的選舉訴訟，以及老家一些案件糾紛；深陷在通勤、列印、爭執、撰狀的迴旋裡，和偶一湧起的憤慨或疲倦欲拒還迎的方塊舞，不斷的提醒自己要繼續抱持對世界希望的言行為善。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;ruby lang="ja"&gt;這個世界，似乎仍然試著想將我馴服&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;まだこのせかいは、僕をかいならしてたいみたいだ&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;&lt;/ruby&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不過也很感謝身邊的朋友家人仍然接住自己，在搖曳的鐵道上、恍恍惚惚的夜以繼日裡裹著暖毯，從蜿蜒的山道眺望粼粼濤湧的海洋；正視了終究是人而不是道德合約的存在，退後幾步蓄養力量、再重新跨步前行，大概也是面對從不對等的世道最逆來順受的掙扎了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就當作是改變的契機吧，作為人生道路上的數位牧民。(・ω・)&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry><entry><title>寒食</title><link href="https://blog.poren.tw/2018/03/29/shivering-spring/" rel="alternate"></link><published>2018-03-29T20:41:00+08:00</published><updated>2018-03-29T20:41:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2018-03-29:/2018/03/29/shivering-spring/</id><summary type="html">&lt;p&gt;晚間十點的辛亥路，路燈透過行道樹的枝枒把人行道照了個昏黃晃。隆烈的、低沈的、嘶啞的，此起彼落的引擎轟鳴伴隨著偶爾的碟煞，織成了瀝青之上綿長不絕的光跡；基隆路像是觸手可及的訊號纖，橘藍色的光龍乘載著城市的生命迴轉於路由間，在不眠的城市裡轉往下一個節點。</summary><content type="html">&lt;p&gt;晚間十點的辛亥路，路燈透過行道樹的枝枒把人行道照了個昏黃晃。隆烈的、低沈的、嘶啞的，此起彼落的引擎轟鳴伴隨著偶爾的碟煞，織成了瀝青之上綿長不絕的光跡；基隆路像是觸手可及的訊號纖，橘藍色的光龍乘載著城市的生命迴轉於路由間，在不眠的城市裡轉往下一個節點。戴著耳機沿著紅磚矮垣徒步，縱然提滿了中氣引亢頌唱，猶如涓滴落入瀑布般，在塵染的夜色下發不出一點足以辨識的聲響。在嘈雜如失色空殼的場景裡，路口的燈號忽然一下閃動，壓著尾秒的車輛顛簸穿過人行路口。而後轉黃，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紅燈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;窣窣——。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僵直的夜晚彷彿在這片刻的寧靜下長長舒了口氣。冽風自農場的田野間刮起，水色的氣流混合著野草與槴子花的芬香，耳際再次傳來了輕快的旋律聲。圍牆裡的苗圃一片漆黑，松梢上掛著描圖紙色的月亮和不知從何方撈起的星子，有那麼一瞬間彷彿又站在了有鐘塔的小山丘上，在微涼的寂寥中仰眺夜空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而後時間暫停的魔法耗盡，燈號轉綠，饜夢的金龍仍舊在日落已久的城市裡呼嘯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;什麼時候才能自在的在歸途中歌唱呢。&lt;/em&gt;自己忖道，在亙轉不輟的光腕間繼往回家的方向。&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry><entry><title>秋分</title><link href="https://blog.poren.tw/2016/09/29/autumn-equinox/" rel="alternate"></link><published>2016-09-29T05:23:00+08:00</published><updated>2016-09-29T05:23:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2016-09-29:/2016/09/29/autumn-equinox/</id><summary type="html">&lt;p&gt;酷暑漸漸自藤葉綴滿的紅磚牆褪去，涼爽得像檸檬水似的清風潑灑了白千層滿滿一樹梢。暮鏽沿著枝條向曲徑裡蔓生，樹蔭下的狹道只剩下藍橘色的餘暉與細聲蟲鳴。梗葉輕擦、螽斯低語，當月神的笛曲悄悄蝕過白晝，在新生的夜晚時分裡，彷彿又能從空氣中嗅到沼澤與奇幻故事的氣味。&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;酷暑漸漸自藤葉綴滿的紅磚牆褪去，涼爽得像檸檬水似的清風潑灑了白千層滿滿一樹梢。暮鏽沿著枝條向曲徑裡蔓生，樹蔭下的狹道只剩下藍橘色的餘暉與細聲蟲鳴。梗葉輕擦、螽斯低語，當月神的笛曲悄悄蝕過白晝，在新生的夜晚時分裡，彷彿又能從空氣中嗅到沼澤與奇幻故事的氣味。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;難以回想上一次打開部落格是什麼時候——龐雜的事物太多，人情事物像是繫於頸後的千絲萬縷，隨著生命迴轉於莫伊萊巍峨的碾魂磨裡。深怕任何一條線斷了，只好跌跌撞撞的繼續前進，磨得脊骨發出喀拉喀拉的響聲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿著部落格的篇章往前回溯，在文字建構的臺北城街角和那個眼神澄澈、生命裡只有程式的自己擦身而過。大學的生活花費了最多時間在人的事務上：如何鼓勵身邊的人投入貢獻、如何與意見不同的人溝通、如何與行政處室交涉爭取學生權利、如何化解人與人之間的衝突與情緒積累，都在飛逝的日曆天中堆砌經驗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而當決定撐起公職務，將自給自足的小世界奉獻予宇宙之精神時，生命也漸漸錮於職務而不自知。一如溶液充填賦予容器意義，卻亦由容器形塑形狀，作為社長，我與夥伴們將一個新創社團拉拔成具有重要性的地方社群；在&lt;del&gt;暴民代表&lt;/del&gt;部長的任期裡，每一個白晝與夜晚都奉獻給會議與投訴案。對於實習、考試、升學、抑或未來的人生規劃，總是以距離自已還遠而不斷推遲思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到蛻下厚重的錦織外袍、不再受頭銜所制約之時，才真正問起鉛華滌去的自己，所要追求的是什麼呢？在眾人期望的角色中生活了兩年半，是時候對所剩不多的大學生涯作出安排了。輔系、交換、實習、考研、國考，縱使耗盡了修業年限也無法一網打盡，課業上所需的投入也不同以往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是乎默默在筆記本扉頁寫下提醒，「&lt;em&gt;此時此刻，我只為自己而活。&lt;/em&gt;」該開始對自己負責了吶。&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry><entry><title>卸任感言</title><link href="https://blog.poren.tw/2016/08/06/farewell-speech/" rel="alternate"></link><published>2016-08-06T06:20:00+08:00</published><updated>2016-08-06T06:20:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2016-08-06:/2016/08/06/farewell-speech/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;2021/08: 原文〈遲到許久的卸任感言〉刊載於 &lt;a href="https://www.facebook.com/RenRenChiang/posts/1300859099932207"&gt;Facebook&lt;/a&gt;。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直惦念著要發篇文為任期寫個註腳，但奔波的事務太多、沈澱的時間太少，往往甫動筆就在地板上睡著了。為了避免記憶在離開墨水瓶前涸盡，只好把握週末前的片刻續寫未完的篇章。&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;2021/08: 原文〈遲到許久的卸任感言〉刊載於 &lt;a href="https://www.facebook.com/RenRenChiang/posts/1300859099932207"&gt;Facebook&lt;/a&gt;。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直惦念著要發篇文為任期寫個註腳，但奔波的事務太多、沈澱的時間太少，往往甫動筆就在地板上睡著了。為了避免記憶在離開墨水瓶前涸盡，只好把握週末前的片刻續寫未完的篇章。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;福利部像是帝國大學的探險者協會：部會裡匯聚了學校大大小小會議中收集的情報，古道熱腸的夥伴們協助不同地方的人們解決事件，同時將第一線的消息帶到四方；或許沒有辦法有求必應，但縱使在世界最遠的角落，這裡總是有人願意為你攔下飄搖的風雨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而讓我體悟更深的，是協作的真實力量。討論形成部門的共識，扁平流通的資訊讓每個部員都有獨當一面的機會。感謝一起辦調查、寫工作手冊的所有夥伴們，感謝共同扛下繁重業務、總是適時阻止我大開腦洞的又豪和香樺，唯有眾人一起分身伐樹，才有可能造就凌晨都會有人爬起來回「專頁小助手」、暑假還在學校約討論的福利部三人組。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宣竹則是我見過最令人敬佩的會長。在這說短不短的十二個月裡，宣竹一直是這屆福利部最堅實的後盾，總是第一時間將所有能參與的會議、能取得的資料轉寄給我們，縱使大家排不開課表，他也不會讓學生會缺席任何一場會議，在眾人最疲累的時候依然堅毅不拔。二十八屆的幹部們也辛苦了——縱使權輕責重、身心疲乏得用辭職互相打招呼，卻仍然掛念不下這所大學裡的人事物，依舊換上「不工作、毋寧死」的桌布，默默的在夜裡勞碌著；謝謝竹王與各位百分之百的支持和信任，能與大家並肩作戰，是再也開心不過的事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後，謝謝協助過學生會的所有行政人員，謝謝總是在困難時指點我們、家裡養貓的柚子園主人跟算命師學長，謝謝研協、院學生會、宿舍生治會、學委和學代會的委員會們、推動課程改革的各系夥伴，以及所有同學們——我們或許期待英雄太久了，然而學權卻從來不是一人一地一時的事，非常感謝願意關心這個「小圈子」的你。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;高三在 PTT 上讀到的&lt;a href="https://www.ptt.cc/bbs/NTUSJ/M.1331613707.A.DC5.html"&gt;學生法院&lt;/a&gt;&lt;a href="https://www.ptt.cc/bbs/NTUSJ/M.1369717974.A.82C.html"&gt;判決&lt;/a&gt;，是我對學生自治最初的認識。「&lt;em&gt;&lt;a href="https://www.ptt.cc/bbs/NTU/M.1477146989.A.8BF.html"&gt;大學作為社會的縮影、而反饋影響著社會，&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;」我始終相信，在民主化浪潮中誕生、促使社會走向開放的學生會，也該先一步的思索如何促進公眾對話與政策參與。如果我們早已厭惡選舉時的無據攻訐與國會裡的政治表演，又為什麼要對自己身邊的同學這麼做呢？無論是侵吞公款、私相授受或是肉桶立法，當&lt;a href="https://www.ptt.cc/bbs/NTU/M.1465320652.A.3C3.html"&gt;使用這些標籤攻擊同學&lt;/a&gt;、換得政治聲望時，消耗的卻是校內外對學生自治的信任，踐踏的則是每個人在領域裡的奉獻——齊力爭取到的權益只換到「很久不繳會費了，不過就是家家酒」的一噓，這種傷害是多少人都難以彌平的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後的最後，我希望曾說出這些話語的人能&lt;a href="https://www.facebook.com/RenRenChiang/posts/pfbid0CWaoWj8toKjPNC3x3p751Pihqk5mTNJokUWzQbVBqDU69MA1WFTUCZw1bcchamkWl"&gt;遵守承諾&lt;/a&gt;，以公開道歉作為改變的開始；並期待新任的會長能信賴他的夥伴們，成為全體同學們最忠實的護盾。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;暑假終於開始啦！( ´ ▽ ` )ﾉ&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry><entry><title>大雪·走過</title><link href="https://blog.poren.tw/2014/12/11/heavy-snow/" rel="alternate"></link><published>2014-12-11T21:34:00+08:00</published><updated>2014-12-11T21:34:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2014-12-11:/2014/12/11/heavy-snow/</id><summary type="html">&lt;p&gt;大雪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日光隱翳，冬雨細碎的粉刷這盆地。蒼穹面色沈重，一團團冷冽的抑鬱在地面凝滯，為凡間的每一寸街道蘸滿溼寒的孤獨。林地已經隱匿在夜色之中，我打教室門邊緩緩走過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;已經是第幾次在課上分神了呢&lt;/em&gt;，方格紙上 UI 草圖與霍姆斯法唯實主義縱橫交錯；相當因果、非財產利益、責任範圍，不知道錯過了幾次的債總課堂上，散漫抄寫著早因脫節而無法理解的案例內容。鐘聲將思緒自虛空中曳回，將雜滿思緒的筆記本闔上收好，而後歎氣——面對景仰的教授心中卻只求及早解脫，廢弛課業的愧疚感卻瞬息為潮水般湧入的待辦事項掩埋而過。&lt;em&gt;這樣的我適合待在法學院嗎？&lt;/em&gt;弄春池畔藻荇凋盡，我瑟縮在大衣裏穿過寂靜的庭園，像一葉迷失的帆，臨著寒風劃過無垠的黑暗。&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;大雪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日光隱翳，冬雨細碎的粉刷這盆地。蒼穹面色沈重，一團團冷冽的抑鬱在地面凝滯，為凡間的每一寸街道蘸滿溼寒的孤獨。林地已經隱匿在夜色之中，我打教室門邊緩緩走過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;已經是第幾次在課上分神了呢&lt;/em&gt;，方格紙上 UI 草圖與霍姆斯法唯實主義縱橫交錯；相當因果、非財產利益、責任範圍，不知道錯過了幾次的債總課堂上，散漫抄寫著早因脫節而無法理解的案例內容。鐘聲將思緒自虛空中曳回，將雜滿思緒的筆記本闔上收好，而後歎氣——面對景仰的教授心中卻只求及早解脫，廢弛課業的愧疚感卻瞬息為潮水般湧入的待辦事項掩埋而過。&lt;em&gt;這樣的我適合待在法學院嗎？&lt;/em&gt;弄春池畔藻荇凋盡，我瑟縮在大衣裏穿過寂靜的庭園，像一葉迷失的帆，臨著寒風劃過無垠的黑暗。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;然後我朝德田館前進。落葉在呼嘯聲中斷裂墜落，有座發散溫暖黃光的窄小入口。我猛地推開門扉——帶有機房氣味的暖流迎面拂來，緊蹙的眉頭傾刻舒緩，彷彿只有在此地才能消彌一切不安。鑽進地下室轉了一圈，玩遊戲的、拉扯鈴的、算數學的人群聚在交誼廳各處，話題裡談論著新一季的演算法競賽，桌上擺開的是陌生的計算過程與題本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我突然意識到我永遠不可能屬於這裡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我或許可以用全部的修業年限，換到一張雙主修的畢業證書；實務實作經驗能讓我在高年級課程中披襟斬棘，穩坐領域核心的數學，卻成了心力費盡也難以超越的天花板。當望著演算法設計與分析的課後證明題發愣；當被教授以外系生為由，拒絕系統程式設計的加簽；當主科不及格的代價，只能兌得資料結構與演算法的 C-——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我決定放棄掙扎，拋下對這科系剩下的眷戀與寄望。如同夸父終於察覺自己怎的奔跑都無法成為太陽，葛里高爾屈服於社會對己身存在的形塑。呆站在空無一物的飛機草坪旁，我對著嶄新的社科院圖書館發怔：既然註定不會安於科系的二分岔路下，那麼大道之外、名為非典型的小徑，又將通向何方呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許過往看似曲折的經歷，正是面對人生這道難題的廣度優先搜尋法吧。&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry><entry><title>起飛的十九歲</title><link href="https://blog.poren.tw/2014/01/04/nineteenth/" rel="alternate"></link><published>2014-01-04T23:55:00+08:00</published><updated>2014-01-04T23:55:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2014-01-04:/2014/01/04/nineteenth/</id><summary type="html">&lt;p&gt;十九歲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;介於完全責任與完全行為能力間的尷尬數字；比十七更熱鬧、卻更寂寞的年齡。好比茶湯，色澤如水、卻難以敘明其確切滋味。少了對青春的歌頌、多了對未來的迷惘；也因為離跨年不到數日而已，往年似乎也與觀古鑒今脫不了關係。翻翻部落格，追溯前幾年的生日，我在做些什麼？&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;十九歲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;介於完全責任與完全行為能力間的尷尬數字；比十七更熱鬧、卻更寂寞的年齡。好比茶湯，色澤如水、卻難以敘明其確切滋味。少了對青春的歌頌、多了對未來的迷惘；也因為離跨年不到數日而已，往年似乎也與觀古鑒今脫不了關係。翻翻部落格，追溯前幾年的生日，我在做些什麼？&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;十八歲，刑事成年，當時戴著螃蟹帽、牛飲調酒的濟城墨客，正為了角逐國際科展的名次而奮力著；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十七歲，陷在彷徨的社團與班級人際關係中，萬沒想到隨著畢業已迎刃而解；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十六歲，正從基測陰影走出的那個小傢伙，在臺南的星空下暗暗立下發揚成功之誓；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十五歲，孤獨的困在邊境城市的車流中，一小時的通勤裏無盡的眺望，是升學的寫照；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十四歲，第一次學會騎單車，跟著五七好友到三峽跨年，第一次體會到同儕生活的愉快；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十三歲，藍色虛空創站，和數學奮鬥的樣子，跟高中怎麼有異曲同工之妙呢。（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或許真的如人所云，歲數越大、越不在乎實際的數目；然而在數字變成三個音節以前，整理七年來在網路上遺落的印記、於生活中的體悟，有什麼是我想留下的？又有什麼事值得我反思的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隱藏起新世紀、虛空國際版、綠葉隨筆，搬遷至 GitHub，將不少舊文章退注為草稿，或許也是對自己過去生命的重新省視吧？過往棘手的困境，在境界、層次提升後，又是那麼的微不足道；也因此鉛華洗盡，隨著不斷的 challenge-response 挑戰自己的極限，而後逐漸淘洗出最真切的自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期末考前夕溜出天龍城，第一次身為大學生度過自己的生日。我是柏任，是個在法學院寫程式的古怪法律人；我是 RSChiang，是個在部落格寫法緒報告的資訊人奇行種。感謝每位在網路、在實體世界跟我一起度過的朋友，也感謝這個陪伴我多年、不斷變換形式的藍色虛空。&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry><entry><title>大雪</title><link href="https://blog.poren.tw/2013/12/10/winter/" rel="alternate"></link><published>2013-12-10T03:13:00+08:00</published><updated>2013-12-10T03:13:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-12-10:/2013/12/10/winter/</id><summary type="html">&lt;p&gt;倏忽成為法律人已經兩個月餘了。開學至今，抱著《權利分立》與《簡明六法》往來活大與系館，在系上的新生活是活躍而充實的；卻又隱藏身份跑去博理館打零工，延續自己的電資生涯。在如此鄰近的兩系過著雙重身分，最終還是會被知曉的：隨著越來越多同學在後門的咖啡店撞見我拎著筆電寫程式，無法避免地在充滿好奇的眼光中必須回答，「&lt;em&gt;你是否真的想唸法律？&lt;/em&gt;」&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;倏忽成為法律人已經兩個月餘了。開學至今，抱著《權利分立》與《簡明六法》往來活大與系館，在系上的新生活是活躍而充實的；卻又隱藏身份跑去博理館打零工，延續自己的電資生涯。在如此鄰近的兩系過著雙重身分，最終還是會被知曉的：隨著越來越多同學在後門的咖啡店撞見我拎著筆電寫程式，無法避免地在充滿好奇的眼光中必須回答，「&lt;em&gt;你是否真的想唸法律？&lt;/em&gt;」&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從踏進辛亥路黑森林的第一天，以文貞老師的課為始，我便知道我做了正確的選擇。帶領你重新審視體制的師長，思路清晰的同學，追尋邏輯、挑戰信仰的文字遊戲——早在國中階段，我便知道自己對規範有異樣的熱情；然而在申請入學落馬前，我從來沒有正視過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相對的，在電資學院打工，讓我重新思考對於資訊的熱誠於何。漸漸的我體悟到，身為開源人的那份熱情，如何造就了我的程式歷程；我在商業專案的投入又是如何的意興闌珊。資訊產業的複雜度遠超過兒時的想像，這樣的工作，我會願意投入未來三十年的時光嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;縱然只是新生程度的觀察，然而大學的確使我自「身為學生」的舒適圈中甦醒，而認真規劃起未來的目標。迴旋於學生會、系學會、工會是快樂的，SITCON 也仍有需要我協助的地方；生活縱然忙碌，咬咬牙關、想起新生書院的營歌，也該為自己的熱誠努力。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;也許會疲憊、也許會心碎、也許變得狼狽，都要自己去面對——&lt;br&gt;
也許你十九歲，很青澀但不再是小鬼；有夢就去追，別讓明天的自己後悔⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;既然知道自己還是掛心不下，或許會拚個輔系資工吧？同時領先兩個領域是困難的，接下來的三年半大概只會愈趨辛苦。然而生命總是無法預料：下一塊巧克力是什麼滋味，我們又如何能知道？（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;象徵大雪的季風，也突如其來的登門拜訪了呢。&lt;/p&gt;</content><category term="生活小札"></category></entry></feed>