<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>任任的藍色虛空</title><link href="http://blog.poren.tw/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.poren.tw/category/gan-cheng-ren-sheng/atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.poren.tw/</id><updated>2014-03-25T23:20:00+08:00</updated><entry><title>綻放的向日葵</title><link href="http://blog.poren.tw/2014/03/25/constitution-in-sunflower-movement/" rel="alternate"></link><updated>2014-03-25T23:20:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2014-03-25:2014/03/25/constitution-in-sunflower-movement/</id><summary type="html">&lt;p&gt;如果寫成超簡化的論證應該會被挑毛病，而且解釋憲法也不是算數學，不過我說個大概。過幾天會慢慢補齊前後文與論點。&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;(1) by 大法官釋憲329號，不論是條約或是協定「涉及國家重要事項或人民之權利義務且具有法律上效力者」，「除經法律授權或事先經立法院同意簽訂，或其內容與國內法律相同者外，亦應送立法院審議。」其中因為大法官不敢說台灣與中國是國與國關係，所以不解釋那塊，但可以確立重要性原則與法律保留原則是判斷需送立院審議與否的根據。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2) 行政院之立論為兩岸人民關係條例第五條第二項「協議之內容涉及法律之修正或應以法律定之者，協議辦理機關應於協議簽署後三十日內報請行政院核轉立法院審議；其內容未涉及法律之修正或無須另以法律定之者，協議辦理機關應於協議簽署後三十日內報請行政院核定，並送立法院備查，其程序，必要時以機密方式處理。」之「無需另以法律定之者」，而逕行主張兩岸服務貿易協議為一行政命令，只需備查云云。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(3) 然而根據釋字第443號及 (1) 得知之法律保留原則，可以知道對人民權利義務有實質影響者必須以法律定之， (2) 之論點顯為錯誤。又，服務貿易協議涉及稅法之相關配套修正，並無所謂「未涉及法律之修正者」，因此 (2) 並不足採。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(4) 綜上所述，行政院之論述與前開憲法意旨不符，實屬違憲。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;2014/12:   回顧大一的法律論述，覺得當時對法體系的理解實在很青澀呢。三一八對整個法律系、甚至是社會大眾全體，都是一次思想與價值的衝擊；在青島東路、議場、舊社科院禮堂度過的那些夜晚，對未曾深刻體會國家暴力的我們而言，更是褪去服從權威迷思，重新思考國家與人民角色定位的轉捩點。謹以後記自勉。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>圍城裡的春天：法律判決與文學</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/12/29/essay-spring-in-a-chained-fortress-law-verdict-and-literature/" rel="alternate"></link><updated>2013-12-29T17:01:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-12-29:2013/12/29/essay-spring-in-a-chained-fortress-law-verdict-and-literature/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「請閱讀雲林地方法院91年度易字第258號刑事判決、台南高分院91年度上易字第985號刑事判決，比較二者的敘事風格，並另舉一裁判書為例，說明你認為裁判書應有的敘事風格。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一學期的法學緒論，敦促我寫了幾篇報告、思索過不少法律與社會的摩擦與競合，而學期末的最後一次作業，則是關於法律與文學表現的議題。課堂上受 RCA 毒害的阿姨、阿嬤，以及工殤協會為他們所做的口述歷史（《拒絕被遺忘的聲音》），則又是另一回故事了。&lt;/p&gt;


&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;劉登河是一位以撿拾廢五金維持生計的社會邊緣人。在民國 91 年間，他闖入了萬有紙廠的廢料堆置廠，將價值大約 100 元的廢鐵線搬上拾荒車，意圖變賣換取生活所貲。然而若要回收利用鐵絲，便先需將粘黏的大量塑膠屑燒燬融化、再剪斷搬運——登河先生正是在放火、毀損、竊盜等多項罪嫌的情況下由檢察官偵查起訴，並面臨累犯最低七個月、放火最高七年以下可能的有期徒刑。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;一、追跡法官的思緒&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;關於雲林地方法院判決&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【91,易,258】&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「丙○○在法庭內等待叫喚的大部分時間，一直垂著頭，垂得很低，站起來說話時也沒有抬眼瞧著法官。他有嚴重口吃，說起話來，舌頭堵在上下齒緣，久久吐不出音來，臉部扭曲，深深的紋路，就更深了。一句話要說非常的久，而且說得非常的辛苦，法官又聽不太清楚。問他上學到那種程度，他表示唸到小學畢業⋯⋯」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在這份刑事判決書中，林輝煌法官運用大量的修辭與敘事，在制式的判決書框架中引入寫作手法，試圖將被告的情狀清楚地記錄於判決書中。不僅首開「抒情判決」之例&lt;sup id="fnref:liberty"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:liberty" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，更引起司法人員的熱議與波瀾。承載著前科的背後，當事人的說法是什麼？「自從我被關了一年九個月回來後⋯⋯雖然我有口吃、找不到工作，但我還是意志很堅定，不再當小偷了，所以只好騎著三輪車到處撿廢鐵罐或紙類。」林法官細膩的整理了被告的背景、母親的供述、作出判決的歷程與考量，最後贊以：「法官願意相信，除非極度、極度的不得已，他會選擇有尊嚴的方式活下去⋯⋯上蒼悲憫，願容卑微生命在這塊土地喘息。檢察官慈愛，願為可憐小人物委屈。」判決罰金三百元，得易服勞役，以三百元折算一日。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二、壁壘中的語言&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;關於臺灣高等法院臺南分院判決&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【91,上易,985】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相較之下，臺灣高等法院臺南分院刑事第七庭所著的判決書，則較接近法院的標準用語，並以不少篇幅檢討原審之考量：「（原判決考量公訴人可能上訴，）本應為無罪之諭知而強為有罪判決，容有適用法則不當，而有入人於罪之虞；又⋯⋯以輕罪相繩，非但有違罪刑法定主義，尤非刑罰權之正當行使，且均有判決主文、事實與理由矛盾之違法。」並認為被告「恃媒體寵愛而驕縱，其母⋯⋯第一次開庭協同被告到庭時，即質問本院為何傳喚被告到庭，庭訊完畢復表示以後傳喚被告將不再到庭⋯⋯俱足見其藐視法庭。」判決書以原審、雙方之主張交互比對，並逐條或解釋、或駁斥，或許可視為邏輯縝密的法院文體。最後認為無法證明放火、毀損等罪，然而依然以刑法§321加重竊盜罪，處有期徒刑五個月，得易科罰金，並沒收鐵剪。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;三、城中綻放的花朵&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;前項判決之比較&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人文關懷式的筆法，於判決中是否恰當？參考美國聯邦第六巡迴上訴法院的判決書&lt;sup id="fnref:usa"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:usa" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，我們不難發現在這起運毒案中，法官以淺顯的語言敘述通案，縱然博引判例，仍不失其語言之平易。其以報導文學手法描寫全案之經歷，不僅清楚、甚至不必修習過英美法，也能了解法官的審案邏輯脈絡。在第一項所提及之雲林地院判決中，法官捨判決之標準語體，以簡單、柔軟的用詞，將無法為邏輯推演、量化的被告收錄於判決書中，讓未曾了解事件始末的我們，能以同理心度量、並贊同其認定；另一方面，高院臺南分院的判決書，文字清楚明確、論點縝密，著實建構了法院的權威、顯示司法邏輯清楚的一面。然而，這般「文言」的判決，真的能為民眾所接受嗎？&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;結語：法院與網路時代&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【98,北消簡,17】【99,訴,559】【101,簡上,115】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再舉戴爾電腦（DELL Computer）於民國 98 年 6 月間標錯價事件的判決書為例，法官於標準判決語體外，另外補述以：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「再者，本院忝為網路『鄉民』，於被告發生系爭標價錯誤事件斯時，亦親身參與其在 PTT、Mobile01 等 BBS 社群及網路論壇所引發之盛況，並親眼見諸多網友、鄉民於網路上藉此標價錯誤瘋狂下訂之『戰況回報』，本件被告固未能舉證原告訂購系爭商品，同係基於此藉被告之錯誤標價而貪小便宜、給大企業一點苦頭，甚至落井下石而得利之心態⋯⋯亦即，此時消費者即多有可能被認定係出自於『我也知道你不會履約，但是還是可以來賭一把，賭輸了也沒損失，賭贏了就賺到了』的心態，更使法院易為消費者對賣家之網路標價展示亦可知其僅為要約引誘之認定。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不難見到在判決書上藉由融入法官己身之背景與經驗，不僅能以更淺顯的方式說明原委，案件外的他人也容易透過口語化的譬喻，體會通案裁定理由之旨趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後再回到原先的問題，判決書應有的敘事風格是什麼？或許術語著實能夠堆砌法律的「圍城」，樹立司法的獨立、凌駕、慎重；然而在網際網路普及、政府資訊公開化的時代，法律人不僅需要與時俱進的認識社會，知識的普及更逐步重新定義了司法象徵的權威。或許簡單、清楚、淺顯、妥善使用敘事與文學手法的判決書，更能提升公眾對法院的肯定程度、影響人民對於法院的信任，甚至進一步的破除司法神秘的面紗。大法官們於釋憲已趨漸平易，作為人民與司法接觸的第一線，法院的判決又何嘗不能如此呢？&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:liberty"&gt;
&lt;p&gt;蘇恩民（民 91 年 8 月 20 日）。&lt;a href="http://www.libertytimes.com.tw/2002/new/aug/20/today-c1.htm"&gt;〈抒情判決書 震撼司法界〉&lt;/a&gt;。自由時報。&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:liberty" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:usa"&gt;
&lt;p&gt;No. 09-6497 &lt;em&gt;United States v. Skinner&lt;/em&gt;. Available at &lt;a href="http://www.ca6.uscourts.gov/opinions.pdf/12a0262p-06.pdf"&gt;http://www.ca6.uscourts.gov/opinions.pdf/12a0262p-06.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:usa" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary></entry><entry><title>短文：號角背後的省思</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/11/20/ntu-versus-concil-of-labor-affairs-explained/" rel="alternate"></link><updated>2013-11-20T02:25:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-11-20:2013/11/20/ntu-versus-concil-of-labor-affairs-explained/</id><summary type="html">&lt;p&gt;「臺大 vs. 勞委會」行政訴訟案，縱使了解來龍去脈的人不多，但相信不少人都看過&lt;a href="http://www.coolloud.org.tw/node/76232"&gt;臺大工會發雞排&lt;/a&gt;或是相關的&lt;a href="http://www.coolloud.org.tw/node/76217"&gt;新聞稿&lt;/a&gt;了。在宣判臺大敗訴的時候，大家都以為是臺大工會的重要勝利；然而在判決書出來之後，才發現行政法院其實還是滿冗的啊（汗。）受前輩的委託，寫了一份以一般人為預設讀者的判決重點整理；希望對試圖了解臺大工會的處境與挑戰的人，有所助益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附帶一提，&lt;a href="http://goo.gl/pkRlfz"&gt;申請&lt;/a&gt;加入&lt;a href="https://www.facebook.com/ntu.laborunion"&gt;臺大工會&lt;/a&gt;才能為《工會法》的團體協商保障噢。&lt;/p&gt;


&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;【102，訴，742】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;臺北高等行政法院於11/7做出的判決，駁回了臺大對勞委會提起的行政訴訟，對臺大工會而言無非不小的勝利。然而此次的判決中，並沒有對「教學助理、兼任研究助理是否為雇傭關係」做出認定，也是各方將持續關注的議題。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;背景事實&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;教學助理（T.A.）、兼任研究助理（R.A.）、研究計畫臨時工，以下簡稱「助理」。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;101年1月20日&lt;/strong&gt;，「臺大工會」（工會 #1）向北市府申請成立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;101年11月5日&lt;/strong&gt;，北市府認為「助理」不具勞工身份，扣掉這些人之後人數不足，不同意工會 #1 成立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工會 #1 向勞委會提出訴願。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年1月7日&lt;/strong&gt;，換了另一批申請人，向北市府申請成立「臺大工會」（工會 #2）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年3月29日&lt;/strong&gt;，勞委會做成訴願裁定，認為「助理」具有勞工身份，撤銷北市府拒絕工會 #1 成立的行政處分。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年4月1日&lt;/strong&gt;，北市府核准臺大工會成立（工會 #2，也就是現行工會）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;102年6月11日&lt;/strong&gt;，北市府通知工會 #1 的申請人，因為已經有工會成立了，無法再向北市府提出設立工會的申請，所以不同意工會 #1 成立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;臺大不滿勞委會在訴願結果中認定「助理」具有勞工身份，提出行政訴訟。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;雙方陳述&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;這次訴訟中，臺大主張勞委會的訴願決定介入大學自治；承認「助理」的勞工身份，「將使大學無從教育學生榮譽感、責任心，」使得「師⽣倫常關係變質。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勞委會則主張，訴願結果只是承認「助理」與臺大的勞雇關係，僅牽涉到工會能否成立；至於是否適用勞基法，是私法上的爭議，並不在行政訴訟處理的範圍內。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;法院見解&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;法院則是於判決書中指出，工會的成立的確關係到臺大的利益，但因為這次訴願牽涉到的，是當初提出申請、而被駁回的「工會」，與後來成立的臺大工會是兩回事；無論判決結果如何，都不能阻止已經有一個「臺大工會」成立的事實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於教學助理、兼任研究助理及研究計畫臨時⼯（「助理」），無論是勞工身份的認定，或是公、私法的界定，法院認為並非雙方爭執所欲達成的目標（允許/阻止最早提出申請的那個「工會」的成立）；在這案件上再做爭執，也已經沒有實質的利益了，因此駁回臺大的告訴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;文言版本：訴訟標的為工會之成立、而非司法雇傭關係之爭；工會既已成立，則已無訴訟實益。欠缺權利保護之必要，爰由法院駁回臺大之訴。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;結論&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;綜上所述，行政法院並沒有碰觸到 TA、RA 的相關認定，僅認為工會已經成立而判臺大敗訴。或許期待法院能挺身表明立場，尚言過早；但就另一方面而言，行政法院並未否定勞委會訴願決定的效力：工會在訴願大戰中搶占的灘頭堡，在此次行政訴訟中暫且穩住了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於臺大後續是否墨守規見、繼續採取法律行動？抑或願意正視學生的勞動權益、轉與工會協商？相信不只是臺大工會，各校、乃至於關心高教的各界人士，無不冀望臺大能率先作則、保障研究生的勞動權益，方不負國人對臺灣最高學府的要求與期待。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>短文：抓住通姦的尾巴</title><link href="http://blog.poren.tw/2013/10/27/essay-what-is-adultery/" rel="alternate"></link><updated>2013-10-27T23:37:00+08:00</updated><author><name>Poren Chiang</name></author><id>tag:blog.poren.tw,2013-10-27:2013/10/27/essay-what-is-adultery/</id><summary type="html">&lt;p&gt;法律系的生活是忙碌且充實的。縱然大一少有時間放於課業，但課程中的詰辯、應答間對思想的衝擊，既新鮮又前所未有；著實足以令人卯起勁來，榨出八九個小時，完成一篇稚幼卻蓄積無數心力的報告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初次嘗試的題材就是通姦。或許是因為進度配合得剛好，或許是因為我對文字本就有執著，總覺得「解釋」是件十分有趣的差事。將法學院的生活命名為「桿秤人生」，某種程度上，也是由於對賴和手裏那把稱仔，有所掛心與感懷吧。&lt;/p&gt;


&lt;hr /&gt;
&lt;h5&gt;刑法第239條規定：「有配偶而與人通姦者，處一年以下有期徒刑。其相姦者亦同。」&lt;/h5&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;請解釋以下兩個法律概念，並說明所運用的解釋方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;「通姦」  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;與「人」通姦之「人」&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;一、「通姦」之法律概念為何？&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1. 字義解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「通姦」之法律概念，比起《刑法》其他規範，相對而言模糊得多。若以《教育部重編國語辭典修訂本》作參考，「通」作動詞解，為「男女間發生不正常的關係」；「姦」作名詞解，為「男女不正當的性關係。」而「通姦」一詞之確切定義，為「男女一方或雙方已有配偶而發生不正當的性行為。」&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. 比較法解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在比較法解釋上，美國紐約州《刑法》第255條第17款第1項&lt;sup id="fnref:newyork"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:newyork" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;規範：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A person is guilty of adultery when he engages in sexual intercourse with another person at a time when he has a living spouse, or the other person has a living spouse.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;明確指出通姦（Adultery）為「當己方或對方有存活配偶時涉入性行為，犯通姦罪。」&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. 體系解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;就體系解釋而言，我們能觀察到《民法》第1052條第1項第2款：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;夫妻之一方，有下列情形之一者，他方得向法院請求離婚：&lt;br /&gt;
二、與配偶以外之人合意性交。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;並可以此推論，於現行之法體系中，刑法第17章〈妨害婚姻及家庭罪〉所欲規範之行為，應當與上開《民法》條文所列舉之「難以維持婚姻之重大事由」一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又非合意之性行為，已有《刑法》第221條：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;對於男女以強暴、脅迫、恐嚇、催眠術或其他違反其意願之方法而為性交者，處三年以上十年以下有期徒刑。
前項之未遂犯罰之。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;4. 結論&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前述之三種解釋方向，唯有字義解釋與其他兩者有所出入。然而考量辭典定義與法律概念可能有之出入，綜合以上所述、取其公約，可將通姦解釋為「有配偶之人，與他人發生合意之性行為。」&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二、「通姦」的對象&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1. 字義解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先就字義面解釋，「與人通姦」之「人」理應為上述所言犯通姦罪者之對價方；由前述導出之「通姦」意涵，意即除其配偶外，與有配偶之人合意性交者。又根據《刑法》第10條第5項：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;稱性交者，謂非基於正當目的所為之下列性侵入行為：&lt;br /&gt;
一、以性器進入他人之性器、肛門或口腔，或使之接合之行為。&lt;br /&gt;
二、以性器以外之其他身體部位或器物進入他人之性器、肛門，或使之接合之行為。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;可知性交於現行法規上，並不對性別加以拘束，&lt;strong&gt;看似&lt;/strong&gt;未於通姦對象有明確規範或限制。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. 歷史及體系解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;然而就歷史解釋而言，根據立法院法律系統之立法紀錄，《刑法》第10條最早並無關於性交之相關定義。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追溯《刑法》第10條第5項之制定，始為民國88年為配合第16章〈妨害性自主罪〉之修正而增列；而觀察該次修法於第16章第221條之修正理由第1、第2點：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一、原條文中「姦淫」一詞其意為男女私合，或男女不正當之性交行為，不無放蕩淫逸之意涵，對於被害人誠屬難堪，故予修正為「性交」。&lt;br /&gt;
二、強制性交罪之被害人包括男性，故修改「婦女」為「男女」，以維男女平權之原則。  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;卻對「姦淫」設下了「男女私合」的定義。縱然民國88年之修法，並未對《刑法》第239條有任何變動；然而前述於字義解釋中，用以推論「通姦」之「性交」意義的法源基礎，卻是由一群認為「姦淫」是「男女私合」的立法委員所制定的。縱然我們可由修法理由第二點，看出修法者對男女平權原則之肯定；但僅依此推論「通姦之人」之實質意義並未對性別設限，尚有過度解釋之疑慮。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. 比較法解釋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;根據《佛州法學評論》所述，將同性性交排除於通姦罪外的判例，倚仗於一條或多條以下所歸納之立論基礎&lt;sup id="fnref:florida"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:florida" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需要兩名異性的性行為以構成法條規範之通姦罪；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;縱然法條並無要求行為本身始於異性，但所規範的、或法院解讀之性行為形式，僅可能發生於兩名異性之間；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;適用之法體系將通姦與肛交視作兩相異的違法行為；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法規規範模糊，且法院依賴普通法對通姦的定義，而非援引教會法之立論基礎。 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;若依此英美法體系之定義作檢驗，無論是前述紐約州《刑法》或是臺灣現行之《中華民國刑法》，無論同性婚姻合法與否，皆無將同性性交排除於通姦罪外之理由。縱然截至2011年為止，美國已有半數以上之州將通姦除罪化；然而在同性議題受高度關注的近代，尚保有通姦罪的各州法院對通姦之界定，無非具有一定程度的參考價值。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4. 結論&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「通姦之人」究竟能否囊括與通姦者同性之人？綜觀以上所論，縱然於歷史與體系解釋上，涵蓋同性「通姦之人」之立論基礎尚屬薄弱，然而就字義方面，法規並無對性別多作限制；就比較法解釋而言，亦可見規範用語之中性化，使得同性性交不被排除於「通姦」之定義以外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，客觀上現行法規「通姦之人」應當同時包含同性、異性之合意性交行為。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;結語&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通姦除罪化與否，國內社會爭議未平。然而在進行此次報告的推論過程中，不難發現我國對於性與婚姻之相關法規，仍缺乏一致且明確之定義；對同性、跨性等新興性別觀念，也未能跟進時代之腳步，於法規適用上予以清楚界定。過時的規範，難道就不可能因法官的主觀見解而侵害這些族群的權益？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身為繼起之法律人，是否應以更積極的態度促成法規範的更新？所學尚淺，但暗許自己於學成之時，能夠成為成為倡導法律多元價值的生力軍。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:newyork"&gt;
&lt;p&gt;N.Y. Penal Law § 255.17 Adultery.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:newyork" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:florida"&gt;
&lt;p&gt;Peter Nicolas, The Lavender Letter: Applying the Law of Adultery to Same Sex Couples and Same Sex Couples, 63 Fla. L. Rev. 97 (2011). Available at: http://scholarship.law.ufl.edu/flr/vol63/iss1/3&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:florida" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary></entry></feed>