<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 國是論 | 任任的藍色虛空]]></title>
  <link href="http://blog.poren.tw/categories/guo-shi-lun/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.poren.tw/"/>
  <updated>2013-10-17T16:13:07+08:00</updated>
  <id>http://blog.poren.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Poren Chiang]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[土地，及其歸屬]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2012/08/01/land-and-its-owner/"/>
    <updated>2012-08-01T02:30:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2012/08/01/land-and-its-owner</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>回家的捷運路途上，略為擁擠的車廂無人出聲。列車一如往常的空洞過台北城的根基，側著身、讀著歷史複習講義，我想起早上新聞頭條與PTT八卦版上狼煙四起的文章；旺中案與藍綠對決等等的社會亂象與書頁上的內容開始模糊重疊。</p>

<p>「台灣是中國不可分割的一部分嗎？」「中華民國等不等於台灣？」「我們到底該由誰來統治？」好多好多在與不在這塊土地上的人，都有這樣的疑惑、與戰點。</p>

<p>這類的思緒開始拼湊出一種理論原型。講義的章節停留在清代台灣，「土地開發」重點欄中一行小字清晰可見。</p>

<!-- more -->


<blockquote><p>「番大租：原住民地主，常遭漢人小租戶欺騙土地。」</p></blockquote>

<p>漢民族與拉丁民族這兩支古文明擁有的特性，曾被人形容作殭屍、或是吸血鬼等科幻小說中的傳染病毒，我想不是沒來由的。外交征戰獲得的土地，一旦曾經為羅馬帝國所有，即使往後喪失控制、落入其他國家手中，便會處心積慮地取回以「恢復羅馬帝國的昔日榮光」。在於這兩種強勢的文化善於併吞、同化當地的文明，使得當地人逐漸消失其族群本身的認同、及其關係的文化。近代發展出的民族主義，也難逃「大民族」的窠臼，終究引發了諸多問題。</p>

<p>視野回到東亞，維吾爾、青藏、蒙古、福爾摩沙等地的主權或自治爭議又何嘗不是因此而引發的問題呢？四百年前，台灣是南島語族最繁盛的地方之一。短短多少代逝去，凱達格蘭的故土築起了青色的城觀、磚紅色的督府，插上移植來的斑斕三色幟。原住民被趕到了山區，留在城市的多數成了薄薪粗工，平埔族甚至幾近喪失了身分與當初多彩的文化；而兩系曾為同根而如今已差異化的族群，正為了愛台灣要說滿州話還是台語吵得不可開交、互相以白色恐怖─黨外抗爭／反貪腐─掏黨產械鬥。</p>

<p>然而當初被巧取強奪土地的原住民，他們的後代如今正見證著一副異相：一水之隔的兩種華人，以及落地不到三百年的「台灣人」，面紅耳赤的爭論誰才擁有這艘海外扁舟的領地，誰才有資格將其光復／解放／獨立。寫到這裡我相信，台灣真正要論是誰的，你的心裡已經有了數。</p>

<p>土地與政權的正義，從來都沒有人在乎。要嘛、尊重與接納族群差異，民族自決的讓彼此自由選擇彼此的生活；要嘛、將台灣人提升至屬地認同，放棄繼續為個人所屬的文化根源作倀。不是多元的台灣，就是台灣人的台灣，如此而已。</p>

<p>青天白日滿地紅在國家受挫時，被忘卻了其特定的起源與意義，而不分族群的成為了精神象徵，便是最好的證明。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[百年孤寂]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2011/02/23/a-hundred-years-of-solitude/"/>
    <updated>2011-02-23T23:23:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2011/02/23/a-hundred-years-of-solitude</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2011，或說民國一百年，終於悄悄降臨。在新的年度裡，有許多盛大的活動籌備著，也有許多微小的希望等待發芽。然而，建國百年對我來說，似乎是一個價值觀重疊與衝突的年份。</p>

<p>歷史課本告訴我們，國民政府播遷來台，「民國」是由辛亥革命起算；迄今一百年的光陰裡，各式苦難摧殘著這個脆弱的國家，直至在台灣生根、發芽、茁壯。然而，自清朝割讓台灣以來的 116 年間，台灣已經在各國文化的先後影響下，發展出自己獨特的風格與社會。對於自大陸飄洋過海的一部份人民來說，台灣是最後一方自由的國家領土，認清現實的將大陸自法定領土中移除是不可以、也不能被容許的，因為那是他們對於故鄉與台灣最後一線的連結。然而對於土地上另一部分的人來說，唯獨台灣才為他們所認同；打著在國際上已於 1949 年滅亡的國家國號，是不切實際的。國家認同上的分歧促進了政黨間的對立，然而除卻政治的紛紛擾擾，有沒有人想過台灣這片土地本身呢？</p>

<p>古中國稱為蓬萊、東瀛的東側小島，在萬年的時間裡承載著豐富的動植物資源，被視為遙遠的海上仙山。然而短短的四百年間，這塊豐腴肥碩的土地先後的由<strong>荷蘭</strong>、<strong>西班牙</strong>、<strong>清朝</strong>、<strong>日本</strong>統治，遷移來的人民與執政者不斷的伐取資源，數以萬計的原生動植物被無情的轉換成經濟貨品出口販售。而日治時期直到今日的百年間，台灣更似一座孤島，在政治文化社經上，被各國無情的忽略。列強將它當作亞洲的一枚籌碼，中日將其視為貿易農產重鎮，美國也布局台灣為亞太軍戰要地。他們在談判桌上搶奪著一紙領土，卻未曾考慮過這個島本身要的是什麼？</p>

<p>建國百年，是政府引以為傲的一件事。然而台灣島百年來的興衰迭起與悲憤孤寂，會不會有如馬奎斯《百年孤寂》一般，在歷史上寫下曲折離奇卻又落寞的一頁呢？不知是悲是喜的這個年裡頭，我獨自憂心著這葉扁舟的未來。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
