<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 生活小札 | 任任的藍色虛空]]></title>
  <link href="http://blog.poren.tw/categories/sheng-huo-xiao-zha/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.poren.tw/"/>
  <updated>2013-10-13T23:12:59+08:00</updated>
  <id>http://blog.poren.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Poren Chiang]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[立秋]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/08/07/autumn/"/>
    <updated>2013-08-07T03:09:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/08/07/autumn</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>季節會更迭，歲月會輪替。</p>

<p>七月的指考，十科修羅場，在教務處伊凡阿姨的叮嚀中平靜度過。遠方？空間、時間、乃至於精神上文學之遙；眼鏡或隱形斗篷？或許是科技與人文的辯證。</p>

<p>接著就是數不清的演講、家教、聚會、邀約聚餐，算算七月真正空閒的時間只有五天。<!-- more -->在HITCON 2013接了翻譯組員的坑，體會到駭客年會工作人員的溫馨、也認識更多各式專長的朋友。而後是歡樂的COSCUP，在社群夥伴們的協助下取得了 lightning talk 的演講資格，終於踏上了坐著 1800 人的舞台呈現自己的專案成果（獲得成就「PERFECT LIVE DEMO!」）與學弟的Android App開發講座、日本學生的到訪交流、以及持續進行中的英文家教，都是豐富的暑假生活，試圖依循伊凡阿姨的那句話：「撐太久了，暑假好好放鬆吧。」</p>

<p>雖然我這樣的工作狂，放鬆也只是PK不同領域的修羅場、或更放縱的寫程式。</p>

<p>18日，成績公佈的那一天，又是傳說中的凌晨簡訊迎接早起的太陽。517，成功一類組排名第七、使得數理資優班變成文組榜首的這個分數，在七月中季風吹拂的那個早上，躺在MeeGo Harmattan的桌面，等待著我的跳躍與驚呼。誤以為要領成績單的抵達學校，遇到的是申請落榜時曾經冷漠、而如今莫名熱絡的同學們的道賀。哈，人情冷暖如水，笑笑與同學們敘敘。</p>

<p>那些始終如一的同學才是該珍惜的朋友。</p>

<p>謝師宴，師長們充滿了驚喜與意外；郭老師也自中國返台，結霜而深鎖的眉都融化了，開心的討論起法律系的未來出路。莫名成為班上大學入學志願最高的人，而後8/6分發公佈、上了法律學系法學組，讓我開始學會更加放低姿態、也反思起人際的真實面貌。或許，能像我與Hannah、與Anchi一般，抑或我與波波量之間無所顧忌的天地漫談、忘機交心，是人世間的少數。</p>

<p>或許是覺得努力終於有了收穫，或許是開始相信神其實存在、但不希望我們向他強求，我對於生活的態度也開始有了轉變。認真做自己的事情，奉獻自己給社會，對得住自己的良心，遠遠比禱告或是要求垂憐來的重要。</p>

<p>或許是咯爾文教派的主張？相信萬物自有安排，而別為儀式與象徵所縛吧。台灣大學，眾多人嚮往的椰林大道，今後請多指教了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[離城，屆夏]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/06/20/summer-and-cksh-graduation/"/>
    <updated>2013-06-20T00:33:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/06/20/summer-and-cksh-graduation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>端午過後，蟬聲領來的是一幅夏：在窗外，在樹蔭下，溫暖、美好而粼粼發亮。</p>

<p>那聲宣示南風大駕的蟬聲遲了熱浪、卻早了驟雨，低沉而單調的嘶鳴劃破了我在濟城最後的春夢。彷彿是大地疲倦而按下快轉似的，在成功最後的光陰，伴隨間歇卻無趣的知了，囫圇的畫下句點。當站上再也熟悉不過的台上，接過象徵三年成就的獎狀，恍恍惚惚的、在五月三十一日那個陽光燦爛依舊的日子，我畢業了。</p>

<!-- more -->


<p>而酸楚總是待時間累積。別著畢業生的胸章、豪飲於謝師宴而奉獻給安祺娘娘第一場公開英文impromptu，彷彿一切是歡樂的。許諾、信約、對未來的展望，彷彿歡笑可以遺忘一切而直接面對未來。殘酷的是，余「尚為僇人」。</p>

<p>三周過去了，畢業後的我集中力越來越差，而後拋下書本而浪於程式，甚至得自放新竹。施施而行、慢慢而遊，幾天前甚至到了圖書館也喫茶而醉、枕書而眠、夢起而歸。美夢、惡夢，記得不甚清楚，然而皆疲憊異常。拿著 N9 打卡、改系統、刷噗浪，不禁讓我思索，月前那個下定決心雪恥的指考戰士，是被什麼給綁架了？</p>

<p>直到今晚，於竹北一家餐廳裡，再度聽到那首用於畢業典禮德行獎的歌曲，我落寞了。回想起上周不斷隱藏同學動態、又除名 Facebook 摯友，我想我知道為什麼了。隱藏同學的動態，是因為他們申請上了、得獎保送了、出國留學了、功成名就了，化成一條條青龍、從濟南路的城門起飛了。而我，也申請了、也參展了、外文也贏得過人家了、掛了琳瑯滿目的獎項，還在那陽光燦爛而離天遙遠的地面上。</p>

<p>甚至、甚至，連成功榮譽獎也排不上。三年耶，我的青春就這樣倉促的裝訂完成了，而卻受到這樣的冷落與糟蹋。零葉君向我轉述他隱瞞許久班級對我的風評，更讓我感到深深的無力。</p>

<p>那是陽光燦爛而樹蔭閃動的濟南城，那是我放下基測而學會堅強自主的立足點；那是我下雨天戲謔的散步去處「大明湖」，那是我挑燈奉獻期末考與專題的修羅場；那是我結識值得尊敬的師長們而投身於知識的美好殿堂，那是孕育了一代代白衣騎士、無可取代的我的母校。</p>

<p>我用盡一百句排比也無法說盡我對他的熱情與感動。然而成功高中，在我畢業之際，只是送走了又一屆的學生。獲得的獎項，排不上表揚；掙得的成就，或許獲得了師長的嘉許，但成功與失敗之際，羨妒與嘲諷的流箭，乘上結果論，我不過就是個「很丘的失敗者」而已，偶爾有點利用價值。</p>

<p>「不過就是個沒有大學唸、不務正業的白目固執傢伙嘛。如果他有什麼成就再說，不然大概不會往來吧。」</p>

<p>撇開成見，他說的還有幾分真實呢。或許對一個投身資訊圈的人來說我已經算資歷豐富了，但我、站在那群人裡，還是個人生失敗組。我無法忍受關起門來對自己精神勝利，所謂的阿Q腦內小劇場。我覺得我做的不比他們少，縱使沒有那些天龍人的家世背景，我該獲得的不只這些，這時候發著廢文盤算著暑假該如何揮霍的該是我而不是那些養尊處優的傢伙。</p>

<p>我不相信來世了，所以面對不對等的報酬，我開始學習不仰仗神的引導而自立。人總是會害怕的，但當付出不一定能換得成果時，解釋為上天給予的試煉，只會更挫折而已，不如相信上帝太忙而你淹沒在他的收件匣裡。所謂的積德、所謂的報應，都不比人世間實際的奉獻或懲罰可靠。或許我絕望了，或許我認為黃鐘毀棄，但在指考倒數十一天的此刻，「仰仗自己」開始發爐而重新燃起屬於一個戰士該有的鬥志與毅力。</p>

<p>憤怒與酸楚、忌妒與不甘，看似扭曲的烈焰卻是使白衣騎士重生而更加堅強的熾火。縱使注定為相，寧願做個轟轟烈烈的魏徵、諸葛亮，也不做個屈原哀怨跳江。輕騎出城，披戴師長們的肯定與祝福作為盔甲，為了屬於我的名譽與榮耀，縱身取勝。</p>

<p>暴雨散去，就是最燦爛的夏季陽光。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[藍色虛空]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/04/29/the-blue-nowhere/"/>
    <updated>2013-04-29T01:04:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/04/29/the-blue-nowhere</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>「其隙也，則施施而行，漫漫而遊。」</p></blockquote>

<p>十天過去了。每天拖到兩三點才睡，早上七點多才起床，在學校繼續打瞌睡，漫無目的的重新整理著噗浪網頁，追蹤著無關緊要的細節。週日遊蕩到信義誠品，滿樓滿櫃的文學作品拾不起一本興趣，彷彿書海失了色彩。晚上待在大坪林仗著咖啡因駕馭著精神，可選修社會科總是啃得莫名無味，最後還是默默的用 Pocket 閱讀未盡的文章。想要找個轉移注意力的程式專案來打草稿，掏出計算紙不知道該畫些什麼；希望脫離混沌而設定目標，對科系對前途莫名地失去信心。這麼快，十天的光景：從確信自己道路、眾人捧在手心的資優生，成了迷惘惴慄、眾叛親離的孳憂生啦？對著川流車陣與窗戶玻璃的倒影，我獨自發笑。</p>

<!-- more -->


<p>由我撰寫的這個部落格、量身打造的這個佈景「藍色虛空」，我好像從來沒提過它的起源？記不清是什麼時候了，彷彿是國小的某一年，我從書店帶回一本傑佛瑞‧迪佛遜的小說《藍色駭客》，英文原名即是《藍色虛空》（<em>The Blue Nowhere: A Novel</em>）。書中將資訊世界取名為藍色虛空，主角白帽駭客 Wyatt Gillette 在提及童年往事時說道：「My father &hellip; &rsquo;d sing the air force song, ‘The Wild Blue Yonder.’&hellip;&hellip; only I changed ‘yonder’ to ‘nowhere’, the ‘Wild Blue Nowhere,’ because he was gone. He was nowhere.」</p>

<p>藍色虛空，悼念著不再圓滿的主角童年，也象徵著主角價值僅剩而未崩解的網路世界；多麼諷刺的我拿來為部落格取名了。螢幕外的世界開始傾頹，多年優游於藍色虛空累積的知識經驗，卻無法帶我到任何地方。極光不再粼粼閃落，而我擱淺自縛於虛空。</p>

<p>明天周一，或許又在學校睡著了？平日不做夢然而近來頻仍；意有所極，於是越發疲累。剛自一場人生大夢摑醒，或許，我該振作些吧。</p>

<p>是歲，元和四年也。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[4/22]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/04/23/earth-day/"/>
    <updated>2013-04-23T01:35:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/04/23/earth-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>放浪形骸了五天。</p>

<p>週三的物理課，大概是我永遠無法忘懷的場景。實驗室裡靜電儀器擱置著，眾人圍著一支iPhone等待十點出爐的那份榜單正在下載。「欸，出來了！」「先看圖書資訊學系！」一群人嬉鬧著捲動著象徵準大學生的各式新購科技產品，「沒看到他的名字，沒進！哈哈，你指考吧！」彷彿抽乾血色的回到教室，顫抖的輸入網址、出現的是一句歉語；心涼了半截，登入學校網路打開榜單，頁面隨著心弦捲動著。</p>

<p>正取，同校的另一位進了；備取，沒有我的名字。</p>

<p>正要開始的夏日彷彿開始褪色凍結。略寒的天氣莫名出現焚風，彷彿嘲笑似的陽炎拖累意志以無法蒸散的汗水，三十二度的高溫曬得景物疲軟無力。起算兩個完整的學校日，讓我仔細品會人情如水：對嘲諷的言語、錯愕的師長、急切的親屬投以疲憊的微笑，故作豪邁的投映自信與狂狷，「哎呀，只好轉一類組囉？還不必上化學課呢！」加點惡意作為調味料，一副玩世不恭的樣態擋下了所有外力衝擊。約了量兄和芊卉吃了一頓埋怨冰淇淋，表姐也溫馨的作東義大利麵。噗浪上吐吐苦水，彷彿一切都好。</p>

<!-- more -->


<p>然而學測申請的結果恰恰與基測時的陰影重疊了。那段被拋在腦後接近三年的挫敗感洶湧而來，所有的白眼、嘲言、前倨、好戲樣態，混雜著情感回憶的碎片，扭曲、變形、破裂、自底心深處開始出血。無數的負面思緒成形、磨利、對著僅剩的樂觀攻訐；自尊心中風、梗塞、缺氧而崩落壞死，然而卻沒人能阻止、無一能傾訴。</p>

<p>只因為我總是逞強著呢。對家人、對師長、對好友、對學弟們，對認識或不認識、關心或不關心自己的人，從不露出軟弱的阿基里斯腱。「你這個廢物！拿了一堆獎狀與頭銜不過是廢紙。」「沒有學校要你的，建中、台大都一樣，他們從不缺好學生。」「北市科展也好、國際科展也罷，連學測申請都沒上，你高中三年的經歷不過是團渣！」還有更多難聽的話語，不是出自別人口裡，而是崩壞心靈碎裂出的逆物質。自已罵自己，真痛哪。</p>

<p>國際科展看到師大資工的那位教授，我就知道沒希望了。可是學測申請&hellip;&hellip;三年的經歷，語文、自然、資訊科學的成就，無數的獲獎、頭銜、國際代表、社會參與，還辦了場屬於學生的資訊年會，原來這些，在系所面前，真的都只是團渣？付出的這麼多等於沒做？</p>

<p>週四到家時限時掛號躺在信箱底。拆開，離正取僅有 1.54 分的間距，成績普通的落在八十上下；計算得知再多一級分就能以 +1.21 分彌平差距，但會只剩下一個校系得以申請，正是因為總級分少了任意一級，70 級分便得以坐擁學校風光的榜單宣傳、以及另外三四個校系的面試機會。連檢討的空間不願意施予，最後仍然是分數稱道，申請入學、抑或是生命，對我而言真是環環相扣的一連串惡質玩笑。</p>

<p>我徹底的失落了，黃鐘毀棄、瓦釜雷鳴都不足以形容現在的心情；很糟、極糟、十分糟，除了禁用的粗話，我想不到得以有效表達的詞彙，然而走在放學的路上我差點脫口而出了。所有的自律與建構的自信傾頹崩解，明知道個人成就與否並不取決於校系，但<b>兩次</b>，兩次被拒絕入學徹底擊潰了我兩年多來在傷口上扶持建立的脆弱自信心、以及基測當時殘餘而作為基石的部分。要不是生命線背景牽起的理智線，望向學校的圍牆，或有一頭撞上的想法。</p>

<p>好巧不巧 OSDC 的志工，讓我得以公假出逃已然成形的瘋狂世界。兩天裡我用技術、餐點、社群夥伴、忙碌的報到組工作、以及更多的食物麻醉自己，做著假若降臨的是喜訊會進行的事情，繼續偽裝一切都好。在週五與教育部、電腦學會的斯里蘭卡 ISSC 出賽慶功晚宴，面對眾教授與官員可能真心、可能客套的升學勉勵，強面歡笑而抗顏宣傳 SITCON。週日拜訪墓林手語的成發，步出會場泫然欲泣、而剎感悔覓封侯。周一上課畫畫又上了一整天的噗浪，轉移注意而關心起手機該換成哪款而不超出預算。</p>

<p>可內心深處我知道自己是不可以再如此晃蕩的。放榜前動盪不安的心靈，我以神祇的力量將其錨定；然而望著那我曾嗤之以鼻的傢伙們一個個升格為準大學生，準備備審資料時的那句自警再度浮現，「永遠不要期望來自外部的協助。」紅樓夢裡頭「從不信陰曹地府報應」的王熙鳳看似心狠手辣，但我想他才是對自立自助感觸最深的人吧：神明不能給你什麼、不能承諾什麼、更不能從神明身上寄望什麼；神是原點、是座標系統，但如同希臘化時代的學者般，永遠不要期待會出現助力的向量。人間的事物還是得靠人自己，上帝獨自在他的天堂。</p>

<p>地球日，滿腹酸澀、一缽苦悶，傾倒於暫置九個月而換得一場落寞的藍色虛空中。此刻的我無法承諾什麼，也掙扎著重建組成自我的認同，然而現在能做的，就是考得更好、讓其他人好看了。不是因為成就、並非肇因於自身，只是為了報復而拾起武器。</p>

<p>疲乏的我，蹣跚地試圖再度前行。一次也好，能給我個肯定嗎？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[春分]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/04/10/spring/"/>
    <updated>2013-04-10T21:33:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/04/10/spring</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>四月是學習與成長的日子。</p>

<p>考完學測，忙碌於準備申請資料的迴旋中，時光的跫音匆匆，無數的事物出現、懸浮、等待我一把打撈處理。而我又是個工作狂，繃緊精神與體力，狂狷於屬於我或不屬於我的舞台。國際科展、學生計算機年會、申請入學，巧妙的有如命運引導般，為我指引了未來可能的方向。</p>

<p>三月過去，驟雨開始落下，綿連的降水將時空稀釋成一綹記憶的水塘。霖雨滌盡了思緒，淋洗繁華的風塵於池底。慢慢啃著新拿到的課本，緩緩消化案頭與平板裡堆積的篇目，學校傳授的內容在自讀時得到了印證，也是種可貴的愉快。腦袋裡千萬靈感舞動，便織雨為紗線、伴著掠奪來的知識網住一整筐稍縱即逝的想法。</p>

<p>生命有限，資本只是定額。無論當下做了什麼，只要有自信幾十年後不會有虛擲光陰的缺憾，那就已然值得。青春原就如何揮霍都嫌浪費。
唯有做人處事的道理，待人接物的智慧，是需要不斷拋光與學習的。那便承認自己的青澀，然後繼續尋找最佳解法吧。一篇談論蛙剖應有態度的文章可以招致攻訐；微笑道早的面孔背後可以毫不留情的指責。比起真人，人工智慧真是好懂太多了。</p>

<p>而命運之手會將我交至何方，我無法預測。但只要做好自己該做的，道路上我並不會孤單。還有真理，還有月亮，還有神明。</p>

<p>雨的跫音，此刻也變得溫柔了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
