<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 生活小札 | 任任的藍色虛空]]></title>
  <link href="http://blog.poren.tw/categories/sheng-huo-xiao-zha/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.poren.tw/"/>
  <updated>2014-01-05T00:13:23+08:00</updated>
  <id>http://blog.poren.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Poren Chiang]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[起飛的十九歲]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2014/01/04/nineteenth/"/>
    <updated>2014-01-04T23:55:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2014/01/04/nineteenth</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>十九歲。</p>

<p>介於完全責任與完全行為能力間的尷尬數字；比十七更熱鬧、卻更寂寞的年齡。好比茶湯，色澤如水、卻難以敘明其確切滋味。少了對青春的歌頌、多了對未來的迷惘；也因為離跨年不到數日而已，往年似乎也與觀古鑒今脫不了關係。翻翻部落格，追溯前幾年的生日，我在做些什麼？</p>

<!-- more -->


<p>十八歲，刑事成年，當時戴著螃蟹帽、牛飲調酒的濟城墨客，正為了角逐國際科展的名次而奮力著；</p>

<p>十七歲，陷在彷徨的社團與班級人際關係中，萬沒想到隨著畢業已迎刃而解；</p>

<p>十六歲，正從基測陰影走出的那個小傢伙，在臺南的星空下暗暗立下發揚成功之誓；</p>

<p>十五歲，孤獨的困在邊境城市的車流中，一小時的通勤裏無盡的眺望，是升學的寫照；</p>

<p>十四歲，第一次學會騎單車，跟著五七好友到三峽跨年，第一次體會到同儕生活的愉快；</p>

<p>十三歲，藍色虛空創站，和數學奮鬥的樣子，跟高中怎麼有異曲同工之妙呢。（笑）</p>

<p>或許真的如人所云，歲數越大、越不在乎實際的數目；然而在數字變成三個音節以前，整理七年來在網路上遺落的印記、於生活中的體悟，有什麼是我想留下的？又有什麼事值得我反思的？</p>

<p>隱藏起新世紀、虛空國際版、綠葉隨筆，搬遷至 GitHub，將不少舊文章退注為草稿，或許也是對自己過去生命的重新省視吧？過往棘手的困境，在境界、層次提升後，又是那麼的微不足道；也因此鉛華洗盡，隨著不斷的 challenge-response 挑戰自己的極限，而後逐漸淘洗出最真切的自我。</p>

<p>期末考前夕溜出天龍城，第一次身為大學生度過自己的生日。我是柏任，是個在法學院寫程式的古怪法律人；我是 RSChiang，是個在部落格寫法緒報告的資訊人奇行種。感謝每位在網路、在實體世界跟我一起度過的朋友，也感謝這個陪伴我多年、不斷變換形式的藍色虛空。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大雪]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/12/10/winter/"/>
    <updated>2013-12-10T03:13:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/12/10/winter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>倏忽成為法律人已經兩個月餘了。開學至今，抱著《權利分立》與《簡明六法》往來活大與系館，在系上的新生活是活躍而充實的；卻又隱藏身份跑去博理館打零工，延續自己的電資生涯。在如此鄰近的兩系過著雙重身分，最終還是會被知曉的：隨著越來越多同學在後門的咖啡店撞見我拎著筆電寫程式，無法避免地在充滿好奇的眼光中必須回答，「<em>你是否真的想唸法律？</em>」</p>

<!-- more -->


<p><strong>是。</strong></p>

<p>從踏進辛亥路黑森林的第一天，以文貞老師的課為始，我便知道我做了正確的選擇。帶領你重新審視體制的師長，思路清晰的同學，追尋邏輯、挑戰信仰的文字遊戲——早在國中階段，我便知道自己對規範有異樣的熱情；然而在申請入學落馬前，我從來沒有正視過。</p>

<p>相對的，在電資學院打工，讓我重新思考對於資訊的熱誠於何。漸漸的我體悟到，身為開源人的那份熱情，如何造就了我的程式歷程；我在商業專案的投入又是如何的意興闌珊。資訊產業的複雜度遠超過兒時的想像，這樣的工作，我會願意投入未來三十年的時光嗎？</p>

<p>縱然只是新生程度的觀察，然而大學的確使我自「身為學生」的舒適圈中甦醒，而認真規劃起未來的目標。迴旋於學生會、系學會、工會是快樂的，SITCON 也仍有需要我協助的地方；生活縱然忙碌，咬咬牙關、想起新生書院的營歌，也該為自己的熱誠努力。</p>

<blockquote><p>也許會疲憊、也許會心碎、也許變得狼狽，都要自己去面對——<br/>
也許你十九歲，很青澀但不再是小鬼；有夢就去追，別讓明天的自己後悔⋯⋯</p></blockquote>

<p>既然知道自己還是掛心不下，或許會拚個輔系資工吧？同時領先兩個領域是困難的，接下來的三年半大概只會愈趨辛苦。然而生命總是無法預料：下一塊巧克力是什麼滋味，我們又如何能知道？（笑）</p>

<p>象徵大雪的季風，也突如其來的登門拜訪了呢。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[立秋]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/08/07/autumn/"/>
    <updated>2013-08-07T03:09:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/08/07/autumn</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>季節會更迭，歲月會輪替。</p>

<p>七月的指考，十科修羅場，在教務處伊凡阿姨的叮嚀中平靜度過。遠方？空間、時間、乃至於精神上文學之遙；眼鏡或隱形斗篷？或許是科技與人文的辯證。</p>

<p>接著就是數不清的演講、家教、聚會、邀約聚餐，算算七月真正空閒的時間只有五天。<!-- more -->在HITCON 2013接了翻譯組員的坑，體會到駭客年會工作人員的溫馨、也認識更多各式專長的朋友。而後是歡樂的COSCUP，在社群夥伴們的協助下取得了 lightning talk 的演講資格，終於踏上了坐著 1800 人的舞台呈現自己的專案成果（獲得成就「PERFECT LIVE DEMO!」）與學弟的Android App開發講座、日本學生的到訪交流、以及持續進行中的英文家教，都是豐富的暑假生活，試圖依循伊凡阿姨的那句話：「撐太久了，暑假好好放鬆吧。」</p>

<p>雖然我這樣的工作狂，放鬆也只是PK不同領域的修羅場、或更放縱的寫程式。</p>

<p>18日，成績公佈的那一天，又是傳說中的凌晨簡訊迎接早起的太陽。517，成功一類組排名第七、使得數理資優班變成文組榜首的這個分數，在七月中季風吹拂的那個早上，躺在MeeGo Harmattan的桌面，等待著我的跳躍與驚呼。誤以為要領成績單的抵達學校，遇到的是申請落榜時曾經冷漠、而如今莫名熱絡的同學們的道賀。哈，人情冷暖如水，笑笑與同學們敘敘。</p>

<p>那些始終如一的同學才是該珍惜的朋友。</p>

<p>謝師宴，師長們充滿了驚喜與意外；郭老師也自中國返台，結霜而深鎖的眉都融化了，開心的討論起法律系的未來出路。莫名成為班上大學入學志願最高的人，而後8/6分發公佈、上了法律學系法學組，讓我開始學會更加放低姿態、也反思起人際的真實面貌。或許，能像我與Hannah、與Anchi一般，抑或我與波波量之間無所顧忌的天地漫談、忘機交心，是人世間的少數。</p>

<p>或許是覺得努力終於有了收穫，或許是開始相信神其實存在、但不希望我們向他強求，我對於生活的態度也開始有了轉變。認真做自己的事情，奉獻自己給社會，對得住自己的良心，遠遠比禱告或是要求垂憐來的重要。</p>

<p>或許是咯爾文教派的主張？相信萬物自有安排，而別為儀式與象徵所縛吧。台灣大學，眾多人嚮往的椰林大道，今後請多指教了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[離城，屆夏]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/06/20/summer-and-cksh-graduation/"/>
    <updated>2013-06-20T00:33:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/06/20/summer-and-cksh-graduation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>端午過後，蟬聲領來的是一幅夏：在窗外，在樹蔭下，溫暖、美好而粼粼發亮。</p>

<p>那聲宣示南風大駕的蟬聲遲了熱浪、卻早了驟雨，低沉而單調的嘶鳴劃破了我在濟城最後的春夢。彷彿是大地疲倦而按下快轉似的，在成功最後的光陰，伴隨間歇卻無趣的知了，囫圇的畫下句點。當站上再也熟悉不過的台上，接過象徵三年成就的獎狀，恍恍惚惚的、在五月三十一日那個陽光燦爛依舊的日子，我畢業了。</p>

<!-- more -->


<p>而酸楚總是待時間累積。別著畢業生的胸章、豪飲於謝師宴而奉獻給安祺娘娘第一場公開英文impromptu，彷彿一切是歡樂的。許諾、信約、對未來的展望，彷彿歡笑可以遺忘一切而直接面對未來。殘酷的是，余「尚為僇人」。</p>

<p>三周過去了，畢業後的我集中力越來越差，而後拋下書本而浪於程式，甚至得自放新竹。施施而行、慢慢而遊，幾天前甚至到了圖書館也喫茶而醉、枕書而眠、夢起而歸。美夢、惡夢，記得不甚清楚，然而皆疲憊異常。拿著 N9 打卡、改系統、刷噗浪，不禁讓我思索，月前那個下定決心雪恥的指考戰士，是被什麼給綁架了？</p>

<p>直到今晚，於竹北一家餐廳裡，再度聽到那首用於畢業典禮德行獎的歌曲，我落寞了。回想起上周不斷隱藏同學動態、又除名 Facebook 摯友，我想我知道為什麼了。隱藏同學的動態，是因為他們申請上了、得獎保送了、出國留學了、功成名就了，化成一條條青龍、從濟南路的城門起飛了。而我，也申請了、也參展了、外文也贏得過人家了、掛了琳瑯滿目的獎項，還在那陽光燦爛而離天遙遠的地面上。</p>

<p>甚至、甚至，連成功榮譽獎也排不上。三年耶，我的青春就這樣倉促的裝訂完成了，而卻受到這樣的冷落與糟蹋。零葉君向我轉述他隱瞞許久班級對我的風評，更讓我感到深深的無力。</p>

<p>那是陽光燦爛而樹蔭閃動的濟南城，那是我放下基測而學會堅強自主的立足點；那是我下雨天戲謔的散步去處「大明湖」，那是我挑燈奉獻期末考與專題的修羅場；那是我結識值得尊敬的師長們而投身於知識的美好殿堂，那是孕育了一代代白衣騎士、無可取代的我的母校。</p>

<p>我用盡一百句排比也無法說盡我對他的熱情與感動。然而成功高中，在我畢業之際，只是送走了又一屆的學生。獲得的獎項，排不上表揚；掙得的成就，或許獲得了師長的嘉許，但成功與失敗之際，羨妒與嘲諷的流箭，乘上結果論，我不過就是個「很丘的失敗者」而已，偶爾有點利用價值。</p>

<p>「不過就是個沒有大學唸、不務正業的白目固執傢伙嘛。如果他有什麼成就再說，不然大概不會往來吧。」</p>

<p>撇開成見，他說的還有幾分真實呢。或許對一個投身資訊圈的人來說我已經算資歷豐富了，但我、站在那群人裡，還是個人生失敗組。我無法忍受關起門來對自己精神勝利，所謂的阿Q腦內小劇場。我覺得我做的不比他們少，縱使沒有那些天龍人的家世背景，我該獲得的不只這些，這時候發著廢文盤算著暑假該如何揮霍的該是我而不是那些養尊處優的傢伙。</p>

<p>我不相信來世了，所以面對不對等的報酬，我開始學習不仰仗神的引導而自立。人總是會害怕的，但當付出不一定能換得成果時，解釋為上天給予的試煉，只會更挫折而已，不如相信上帝太忙而你淹沒在他的收件匣裡。所謂的積德、所謂的報應，都不比人世間實際的奉獻或懲罰可靠。或許我絕望了，或許我認為黃鐘毀棄，但在指考倒數十一天的此刻，「仰仗自己」開始發爐而重新燃起屬於一個戰士該有的鬥志與毅力。</p>

<p>憤怒與酸楚、忌妒與不甘，看似扭曲的烈焰卻是使白衣騎士重生而更加堅強的熾火。縱使注定為相，寧願做個轟轟烈烈的魏徵、諸葛亮，也不做個屈原哀怨跳江。輕騎出城，披戴師長們的肯定與祝福作為盔甲，為了屬於我的名譽與榮耀，縱身取勝。</p>

<p>暴雨散去，就是最燦爛的夏季陽光。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[藍色虛空]]></title>
    <link href="http://blog.poren.tw/2013/04/29/the-blue-nowhere/"/>
    <updated>2013-04-29T01:04:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.poren.tw/2013/04/29/the-blue-nowhere</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>「其隙也，則施施而行，漫漫而遊。」</p></blockquote>

<p>十天過去了。每天拖到兩三點才睡，早上七點多才起床，在學校繼續打瞌睡，漫無目的的重新整理著噗浪網頁，追蹤著無關緊要的細節。週日遊蕩到信義誠品，滿樓滿櫃的文學作品拾不起一本興趣，彷彿書海失了色彩。晚上待在大坪林仗著咖啡因駕馭著精神，可選修社會科總是啃得莫名無味，最後還是默默的用 Pocket 閱讀未盡的文章。想要找個轉移注意力的程式專案來打草稿，掏出計算紙不知道該畫些什麼；希望脫離混沌而設定目標，對科系對前途莫名地失去信心。這麼快，十天的光景：從確信自己道路、眾人捧在手心的資優生，成了迷惘惴慄、眾叛親離的孳憂生啦？對著川流車陣與窗戶玻璃的倒影，我獨自發笑。</p>

<!-- more -->


<p>由我撰寫的這個部落格、量身打造的這個佈景「藍色虛空」，我好像從來沒提過它的起源？記不清是什麼時候了，彷彿是國小的某一年，我從書店帶回一本傑佛瑞‧迪佛遜的小說《藍色駭客》，英文原名即是《藍色虛空》（<em>The Blue Nowhere: A Novel</em>）。書中將資訊世界取名為藍色虛空，主角白帽駭客 Wyatt Gillette 在提及童年往事時說道：「My father &hellip; &rsquo;d sing the air force song, ‘The Wild Blue Yonder.’&hellip;&hellip; only I changed ‘yonder’ to ‘nowhere’, the ‘Wild Blue Nowhere,’ because he was gone. He was nowhere.」</p>

<p>藍色虛空，悼念著不再圓滿的主角童年，也象徵著主角價值僅剩而未崩解的網路世界；多麼諷刺的我拿來為部落格取名了。螢幕外的世界開始傾頹，多年優游於藍色虛空累積的知識經驗，卻無法帶我到任何地方。極光不再粼粼閃落，而我擱淺自縛於虛空。</p>

<p>明天周一，或許又在學校睡著了？平日不做夢然而近來頻仍；意有所極，於是越發疲累。剛自一場人生大夢摑醒，或許，我該振作些吧。</p>

<p>是歲，元和四年也。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
